<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ffydd ddi-ffvant adroddiad o helynt y grefydd gristnogol er dechreuad y byd hyd yr oes hon, a phrofiad oi gwirionedd.</title>
            <author>Edwards, Charles, 1627 or 8-1691?</author>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>
               <date>1667</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <extent>Approx. 213 KB of XML-encoded text transcribed from 50 1-bit group-IV TIFF page images.</extent>
         <publicationStmt>
            <publisher>Text Creation Partnership,</publisher>
            <pubPlace>Ann Arbor, MI ; Oxford (UK) :</pubPlace>
            <date when="2011-12">2011-12 (EEBO-TCP Phase 2).</date>
            <idno type="DLPS">A37954</idno>
            <idno type="STC">Wing E192</idno>
            <idno type="STC">ESTC R40392</idno>
            <idno type="EEBO-CITATION">18972605</idno>
            <idno type="OCLC">ocm 18972605</idno>
            <idno type="VID">108526</idno>
            <availability>
               <p>To the extent possible under law, the Text Creation Partnership has waived all copyright and related or neighboring rights to this keyboarded and encoded edition of the work described above, according to the terms of the CC0 1.0 Public Domain Dedication (http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/). This waiver does not extend to any page images or other supplementary files associated with this work, which may be protected by copyright or other license restrictions. Please go to https://www.textcreationpartnership.org/ for more information about the project.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title>Early English books online.</title>
         </seriesStmt>
         <notesStmt>
            <note>(EEBO-TCP ; phase 2, no. A37954)</note>
            <note>Transcribed from: (Early English Books Online ; image set 108526)</note>
            <note>Images scanned from microfilm: (Early English books, 1641-1700 ; 1667:21)</note>
         </notesStmt>
         <sourceDesc>
            <biblFull>
               <titleStmt>
                  <title>Ffydd ddi-ffvant adroddiad o helynt y grefydd gristnogol er dechreuad y byd hyd yr oes hon, a phrofiad oi gwirionedd.</title>
                  <author>Edwards, Charles, 1627 or 8-1691?</author>
               </titleStmt>
               <extent>[4], 89, [1] p.   </extent>
               <publicationStmt>
                  <publisher>Printiedig yn rhydychen gan Hen. Hall,</publisher>
                  <pubPlace>Oxon :</pubPlace>
                  <date>1667.</date>
               </publicationStmt>
               <notesStmt>
                  <note>Transliterated title: The unfeigned faith.</note>
                  <note>Attributed to Edwards by Wing.</note>
                  <note>Reproduction of original in the National Library of Wales.</note>
               </notesStmt>
            </biblFull>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Created by converting TCP files to TEI P5 using tcp2tei.xsl,
      TEI @ Oxford.
      </p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>EEBO-TCP is a partnership between the Universities of Michigan and Oxford and the publisher ProQuest to create accurately transcribed and encoded texts based on the image sets published by ProQuest via their Early English Books Online (EEBO) database (http://eebo.chadwyck.com). The general aim of EEBO-TCP is to encode one copy (usually the first edition) of every monographic English-language title published between 1473 and 1700 available in EEBO.</p>
            <p>EEBO-TCP aimed to produce large quantities of textual data within the usual project restraints of time and funding, and therefore chose to create diplomatic transcriptions (as opposed to critical editions) with light-touch, mainly structural encoding based on the Text Encoding Initiative (http://www.tei-c.org).</p>
            <p>The EEBO-TCP project was divided into two phases. The 25,368 texts created during Phase 1 of the project (2000-2009), initially available only to institutions that contributed to their creation, were released into the public domain on 1 January 2015. The approximately 40,000 texts produced during Phase 2 (2009- ), of which 34,963 had been released as of 2020, originally similarly restricted, were similarly freed from all restrictions on 1 August 2020. As of that date anyone is free to take and use these texts for any purpose (modify them, annotate them, distribute them, etc.). But we do respectfully request that due credit and attribution be given to their original source.</p>
            <p>Users should be aware of the process of creating the TCP texts, and therefore of any assumptions that can be made about the data.</p>
            <p>Text selection was based on the New Cambridge Bibliography of English Literature (NCBEL). If an author (or for an anonymous work, the title) appears in NCBEL, then their works are eligible for inclusion. Selection was intended to range over a wide variety of subject areas, to reflect the true nature of the print record of the period. In general, first editions of a works in English were prioritized, although there are a number of works in other languages, notably Latin and Welsh, included and sometimes a second or later edition of a work was chosen if there was a compelling reason to do so.</p>
            <p>Image sets were sent to external keying companies for transcription and basic encoding. Quality assurance was then carried out by editorial teams in Oxford and Michigan. 5% (or 5 pages, whichever is the greater) of each text was proofread for accuracy and those which did not meet QA standards were returned to the keyers to be redone. After proofreading, the encoding was enhanced and/or corrected and characters marked as illegible were corrected where possible up to a limit of 100 instances per text. Any remaining illegibles were encoded as &lt;gap&gt;s. Understanding these processes should make clear that, while the overall quality of TCP data is very good, some errors will remain and some readable characters will be marked as illegible. Users should bear in mind that in all likelihood such instances will never have been looked at by a TCP editor.</p>
            <p>The texts were encoded and linked to page images in accordance with level 4 of the TEI in Libraries guidelines.</p>
            <p>Copies of the texts have been issued variously as SGML (TCP schema; ASCII text with mnemonic sdata character entities); displayable XML (TCP schema; characters represented either as UTF-8 Unicode or text strings within braces); or lossless XML (TEI P5, characters represented either as UTF-8 Unicode or TEI g elements).</p>
            <p>Keying and markup guidelines are available at the <ref target="http://www.textcreationpartnership.org/docs/.">Text Creation Partnership web site</ref>.</p>
         </editorialDecl>
         <listPrefixDef>
            <prefixDef ident="tcp"
                       matchPattern="([0-9\-]+):([0-9IVX]+)"
                       replacementPattern="http://eebo.chadwyck.com/downloadtiff?vid=$1&amp;page=$2"/>
            <prefixDef ident="char"
                       matchPattern="(.+)"
                       replacementPattern="https://raw.githubusercontent.com/textcreationpartnership/Texts/master/tcpchars.xml#$1"/>
         </listPrefixDef>
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <langUsage>
            <language ident="wel">wel</language>
         </langUsage>
         <textClass>
            <keywords scheme="http://authorities.loc.gov/">
               <term>Church history.</term>
               <term>Apologetics --  Early works to 1800.</term>
               <term>Apologetics --  History --  17th century.</term>
            </keywords>
         </textClass>
      </profileDesc>
      <revisionDesc>
         <change>
            <date>2008-03</date>
            <label>TCP</label>Assigned for keying and markup</change>
         <change>
            <date>2008-05</date>
            <label>SPi Global</label>Keyed and coded from ProQuest page images</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Jayne Henley</label>Sampled and proofread</change>
         <change>
            <date>2010-10</date>
            <label>Jayne Henley</label>Text and markup reviewed and edited</change>
         <change>
            <date>2011-06</date>
            <label>pfs</label>Batch review (QC) and XML conversion</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="wel">
      <front>
         <div type="title_page">
            <pb facs="tcp:108526:1"/>
            <p>
               <pb facs="tcp:108526:1"/>FFYDD DDI-FFVANT.</p>
            <p>
               <hi>ADRODDIAD</hi> O HELYNT Y <hi>GREFYDD GRISTNOGOL</hi> Er dechreuad y byd hyd yr oes hon, a phrofiad oi gwirionedd.</p>
            <figure>
               <figDesc>Device of Oxford University Press</figDesc>
               <head>ACADEMIA OXONIENSIS</head>
               <q>SAPIENTIA FELICITATIS</q>
            </figure>
            <p>OXON, Printiedig yn Rhydychen gan HEN. HALL. <date>1667.</date>
            </p>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div type="to_the_reader">
            <pb facs="tcp:108526:2"/>
            <pb n="1" facs="tcp:108526:2"/>
            <head>At y darllennydd.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">W</seg>Rth yſtyried mor fanteiſiol im gwladwyr y fyddeu yſpyſrwydd o'r pethau y ganlynant yn y traethawd hwn; ac nad adwaenwn i un llyfr yw gyfieuthu, ar y doedd yn wahanredol yn amgyffredy Cwbl o honynt, ymoſodaeis yw pigo allan o amryw lyfrau. A Chymerais gwrs y wenynen i Sugno llawer ly<g ref="char:EOLhyphen"/>ſewyn i wneuthur hyn o ddilyn. Cyd adwg ditheu ar Crwybr Sydd ynddo darllen yn ddiwyd, a chydnabyddi nad yw ffydd beth dychymy<g ref="char:EOLhyphen"/>gol eithr Sylweddol, a ſiccrwydd y pethau nid ydys yn eu gweled. Pan gyfferfyddech a nodau rhifyddieth ſydd yn dangos oed y byd, neu oedran yr Arglwydd, gwybydd os bydd pedwar o honynt yughyd. fed y neſaf at dy law ddehau di yn arwy ddoccau unau, ar ail dd gau ar trydydd gantoedd, ar pedwerydd filoedd, megis yn rhifedi y flwy d<g ref="char:EOLhyphen"/>dyn hon <hi>1666.</hi> y neſaf at dy law ddehau di yw chwech, ar neſaf atto yuteu yw chwech oddegau ſef trugain, ar neſaf at hwnw yw chwe chant, a'r olaf yw un mil. Wedi bwrw yn ol tyred eilwaith y mlaen a chei un mil, a chwe chant, a thrugain a chwech. Hefyd rhaid, iti graffu, os bydd y nôd hwn (?) yn canlyn ymadrodd, y darllenir ef ar ſain ymofyn. os hwn (,) neu (:) gwybydd na orphenwyd mo'r ymadrodd, eithr bod ychwaneg perthynawl iddo yn ol. Ond os hwn (.) ddyfod y dyweddiad i ben. A phan welech eiriau wedi cau arnynt ymlaen ac yn ol (fal hyn) ymſang mewn rheſwm ydynt. a chyſſylta yn dy ddeall y pethau or blaen ag or ol, megis pe na buaſeu ddim arall yn taro rhyngthynt.</p>
         </div>
         <div type="part">
            <pb facs="tcp:108526:3"/>
            <pb n="1" facs="tcp:108526:3"/>
            <head>Hanes y Ffydd er dechreuad y byd hyd yr oes hon.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">D</seg>Yledus ini chwilio allan helynt y Fſydd ymhob oes ac ymhob gwlâd. <hi>Deut</hi> 4.32, 33. <hi>Ymofyn yn awr am y diddiau gynt y fu oth flaen di, o'r dydd y creawdd dduw ddyn ar y ddaiar, ac o'r naill gwrr ir nefoedd hyd y cwrr arall ir nefoedd, a glybu Pobl lais duw? Job</hi> 8.8, 9, 10. <hi>Gofyn ir oes gynt, ac ymbaratôa i chiwilio eu henafiaid hwynt (cans er doe'r ydym ni, ac ni wyddom ddim) oni ddyſcant hwy ai? Jer.</hi> 2.10. <hi>Ewch tros ynyſoedd Chittim, a danfonwch i Cedar, ac yſtyriwch yn ddiwid.</hi> Ac fal y gallem wybod pa fodd y gwaſnaethodd rai dduw gynt, trefwnyd iddynt fynegi hynny drwy air a ſcrifen ir cenedlae<g ref="char:EOLhyphen"/>thau oedd i ddyfod. <hi>Pſal.</hi> 78.2, 3— <hi>Traethaf ddamhegion o'r cynfyd, gan fynegi ir oes a ddêl foliant yr arglwydd, fel y goſod<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>nt eu gob aith ar dduw heb anghofio ei weithredoedd ef.</hi> er mwyn hyn y Scrifenwyd y Scrythurau. ie ac yr oedd yr hen Baganiaid yn Scrifenu hiſtoriau cywyr o'r pethau y ddigwyddent yn eu plith. ac oni bae hynny collaſeu miloedd o bobl dduw eu bywyd yn amſer <hi>Eſther pen</hi> 6.1, 2. darllenwyd yn llyfr coffadwriaethau haneſſion yr amſeroedd, fel yr achubaſei <hi>Mordecai</hi> fywid y brenin <hi>Ahasferus,</hi> yr oedd yſpyſrwydd o fawredd <hi>Mordecai</hi> yn Scrifenedig yn llyfr Croniel Brenhinoedd <hi>Media</hi> a <hi>Pherſia. Eſth.</hi> 10.2. Ac fel y deallem hiſtori yn well, rheidiol ini yſtyried Argraph y ddaiar yn ol y gorchymyn, <hi>Deut.</hi> 4.32. i chwilio pob Cwrr o'r byd. Gwledydd Cydnabyddus y byd y ddoſper<g ref="char:EOLhyphen"/>thir
<pb n="2" facs="tcp:108526:4"/>
yn bedwar o rannau, y rhai elwir <hi>Aſia, Affrica, Europa, America.</hi>
            </p>
            <p>Yn <hi>Aſia</hi> y crewyd Adda ac Efa: y ganwyd Chriſt, ac y prege<g ref="char:EOLhyphen"/>thodd ef. Ynd di y mae llawer o daleithiau. Megis <hi>Anatolia,</hi> elwid gynt <hi>Aſia loiaf,</hi> lle bu 'r' Saith eglwys y Scrifenodd Chriſt attynt wedi ei dderchafiad drwy law Joan. <hi>Datcudd.</hi> 2. <hi>ar</hi> 3. <hi>pen.</hi> yn awr y <hi>Turciaid</hi> Sy'n ei llenwi. A <hi>Cilicia,</hi> dinas <hi>Paul,</hi> ſef <hi>Tarſus</hi> oedd yma. A <hi>Bythinia, a Pontus, Galatia</hi> lle r' oedd Eglwys Griſtno<g ref="char:EOLhyphen"/>gol yn amſer <hi>Paul. Cappadocia, Armenia</hi> lle mae mynyddoedd <hi>Ararat</hi> y gorphwyſodd Arch Noah arnynt <hi>Gen:</hi> 9. <hi>Lycaonia</hi> lle mae <hi>Derbe, a Lyſtra</hi> anwadal y fynaſei addoli 'r apoſtolion, ac wedi hynny gadawodd eu herlid nhwy. <hi>Act:</hi> 14. <hi>Syria,</hi> lle mae <hi>Tyrus, a Sidon, a Joppa</hi> lle Cododd Petr <hi>Dorcas</hi> o farw i fyw <hi>Act.</hi> 9. <hi>a Damaſcus, ac Antiochia,</hi> y alwodd y diſcyblion gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf yn Griſtnogion <hi>Act.</hi> 11.26. <hi>Paleſtina</hi> lle mae 'r môr marw yn yr hwn nis gall dim fyw gan ei Sawr pyglyd ef. Ynghylch y llyn Sawrllyd hwn y tyfiff pren ac afalau arno, têg yr olwg, ond Pan gwffyrdder a hwynt ânt yn ylw, yn y fan y mae 'r llyn hwn y bu <hi>Sodom a Gomorrah,</hi> a dinaſoedd eraill, nes yw pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chodau dynnu arnynt ddialedd tanllyd. yma nid llyn Llynclys onid Llyncddinas. Rhannau <hi>Paleſtina</hi> yw.</p>
            <p n="1">1. <hi>Galilea</hi> gogledd Iſrael ynddi yr oedd <hi>Capernaum a Na<g ref="char:EOLhyphen"/>zareth</hi> Preſwylfa Chriſt.</p>
            <p n="2">2. <hi>Samaria,</hi> rhwng <hi>Galilea a Judea:</hi> ynddi yr oedd <hi>Caeſarea</hi> lle 'r yſſwyd <hi>Herod</hi> gan lau <hi>Act.</hi> 12. wedi caethgludo 'r degllwyth Aſſyriaid Cenhedlig y breſſwyliodd yma, rhai oeddent yn Cymiſc crefydd yr Juddewon ac eulynaddolieth y Cenhe<g ref="char:EOLhyphen"/>dloedd, am hynny cyfrifid hwynt yn gymyſgwn, <hi>Joan.</hi> 4.</p>
            <p n="3">3. <hi>Judea</hi> yma y mae <hi>Hebron a Mamre, a Bethlem,</hi> tref gane<g ref="char:EOLhyphen"/>digaeth Chriſt, a <hi>Jeruſalem</hi> Enwog lle y croeſhoelwyd e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>. Nid yw 'r wlad hon ond wyth ugain milltir o hyd, a thrugan o led, etto rhyſeddol oedd lliaws ei thrigolion, a ffrwythlondeb ei thir, gan ddwyn Cynyrch ar ei ganfed, tra yr oedd eglwys dduw yn preſwylio ynddi. Ond yn awr nid yw mor ffrwyth<g ref="char:EOLhyphen"/>lon er Pan wrthododd hi yr efengyl, ac y daeth dan law 'r Twrc. Cyffinia ar y ddw y rain ran or mor Canoldir ac ynghylch Canol y byd ydyw. Yma y Cododd ffynon dwfr y bywyd
<pb n="3" facs="tcp:108526:4"/>
ſef yr efengil, ac y ffrydiodd i bob ffordd dros y byd. Yn <hi>Ara<g ref="char:EOLhyphen"/>bia,</hi> Cymydogaeth <hi>Paleſtina,</hi> y rhoddes duw y gyfraeth hefyd i Iſrael, a bara o'r nef. yn lleu cyfleus y goſodes ei bulpid, fel y clyweu 'r bobloedd oddiamgylch o ddaioni a doethineb duw! Yn y gwledydd y henwyd y mae Creſydd <hi>Mahomet,</hi> a'r <hi>Judde<g ref="char:EOLhyphen"/>waidd,</hi> a'r <hi>Griſtnogaidd</hi> yn ol arfer y Groegiaid, gan gymuno plant, ar ol eu bedyddio uwch ben tân, (fel y tybiant) mewn ufudddod ir gair Sy'n dywedyd y bedyddia Chriſt ar yſpryd, ac a than <hi>Math:</hi> 3.11. ymattaliant hefyd oddiwrth fwydydd aflan dan yr hen deſtament. Pan ymlygrodd Chriſtnogaeth yn y dwyrain ymgymyſcodd gan mwyaf a'r grefydd Juddewaid, ond yn y Gorllewin ar un Baganaidd Ladingaidd. Yn <hi>Aſia</hi> hefyd y mae <hi>Aſſyria,</hi> lle 'r oedd <hi>Ninifeh,</hi> ac y caethiwyd y deg llwyth. A <hi>Meſopotamia</hi> (ſef <hi>Padan Aram</hi>) yn y wlad hon yr oedd Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>radwys. A <hi>Babilon</hi> lle cymyſcwyd yr ieithoedd, ac y tirnaſodd <hi>Nebuchadonozor.</hi> A <hi>Pherſia</hi> ai harglwyddiaethau, y gyrhaed<g ref="char:EOLhyphen"/>diff or môr mawr ar y dehau, hyd môr Caſpiaidd ar y gogledd. A <hi>Tartaria,</hi> y elwid gynt gwlad <hi>Magog</hi> mab <hi>Japhet,</hi> wedi hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny <hi>Scythia,</hi> ymerodraeth fawr wedi pum mil o filltyroedd o hyd, a thair mil o led. yma y teirnaſodd <hi>Tamerlane</hi> fflangell y Twrciaid. dyma fam pob dilyw o bobl, ac aliwns, gogledd <hi>Aſia</hi> yw. Crefydd <hi>Mahomet</hi> Sy'dd yn y teirnaſodd Mawrion hyn gan mwyaf: Cydnabyddant anfarfolded yr enaid. Mae rhai Chriſtnogion gô gyfeiliornus yn eu plith, ac Juddewon hefyd. Ac <hi>India</hi> eheng gyfoethog o aur Ophir, a thra hyfryd ei choedydd ai maeſydd. eulynaddolieth ſydd ynddi, oddieithr lle mae 'r Europeaid wedi adeiladu dinaſoedd a cheſtyll hyd lan ei môr tua 'r dwyrain. A <hi>China,</hi> teirnas fawr ynddi y mae di<g ref="char:EOLhyphen"/>nas <hi>Cwinſay</hi> o daith deuddydd o hyd. dywed ei thrigolion fod gandynt gelfyddyd preintio, a gwneuthur gynnau o flaen Eu<g ref="char:EOLhyphen"/>ropa, am hynny fod ganddynt hwy ddau lygad, a chan yr Euro<g ref="char:EOLhyphen"/>peaid un, a bod eraill heb yr un. maent yn addoli delw ac iddi dri o bennau, mae ganddynt hefyd lún gwraig lan a dynbychan ar ei braich, yr hwn y aned iddi a hitheu yn forwyn, Cydna<g ref="char:EOLhyphen"/>byddant fod yr anaid yn anſarwol; ffrwd yr eſengil a dawodd hyn o rwd oi hol. yn y gwledydd hynny y mae ynyſoedd enwog yn <hi>Aſia</hi> megis <hi>Japan a Javan,</hi> a'r <hi>Molucciaid,</hi> ac amryw
<pb n="4" facs="tcp:108526:5"/>
o honynt dan lywodraeth yr Hiſpaenwyr a Phabyddieth yn gwreiddio ynddynt.</p>
            <p>Yr ail rhan ôr byd yw <hi>Affrica,</hi> a henwir felly, am ei bod heb oerni <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>; ynddi y mae <hi>Barbaria</hi> lle mae <hi>Tunis,</hi> yr oedd llawer o eglwyſydd ac yſcoldai teg yma gynt, ac <hi>Auſtin</hi> yn Athro nodedig, a'r efengil yn llwyddianus crefydd <hi>Maho<g ref="char:EOLhyphen"/>met</hi> ſy n' awr amlaf yna, a'r <hi>Twrciaid</hi> yn Caethiwo r' Chri<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtnogion. Yr un modd yw helynt <hi>Algiers,</hi> a <hi>Morocco, Numi<g ref="char:EOLhyphen"/>dia, Lybia,</hi> poeth gras yw eu tir am fod yr haul yn vnion uwch eu Penau. <hi>Ethiopia</hi> ſydd yma, y gyfen wir felly am fod ei thrigolion yn dduon, megis wedi lloſci eu whynebau. <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. Dug yr eunuch <hi>Acts</hi> 8. Griſtnogaeth ir wlad hon, a gly<g ref="char:EOLhyphen"/>nant ynd di etto, yn enwedig emerodraeth yr <hi>Abiſſiniaid,</hi> neu <hi>Ioan yr henuriad:</hi> dywedir fod Llyfrdy yn un o balaſau yr e<g ref="char:EOLhyphen"/>meroder hwn, a bod ynddo brophwydolieth <hi>Enoch,</hi> a Llyfrau eraill nid ydynt gennym ni. Mae'r Chriſtnogion hyn yn eu hail bedyddio eu hunain ar yr yſtwill bob blwyddyn: ni Phoe<g ref="char:EOLhyphen"/>rant ar ol Cymuno, nes machludo 'r haul. Enwaedant eu plant cyn eu bedyddio. Y mae yn y gwledydd hyn ddau aiaf bob blwyddyn. Cans y mae'r haul wrth ſumud o gylch y dehau at<g ref="char:EOLhyphen"/>tom ni i gylch y gogledd, ac yn ol Eilwaith, yn neſſâu attynt ac yn Cilio oddiwrthynt ddwywaith bob blwyddyn, ond y mae eu gaiaf hwy nt agos mor wreſog ar hâf gyda ni. Cydna<g ref="char:EOLhyphen"/>byddant <hi>Batriarc Alexandria</hi> Sydd ddinas Enwog o'r <hi>Aipht;</hi> lle gwnaeth <hi>Ptolomeus Philadelphus</hi> Llyfrdy mawr ar ol ir <hi>Aiphtiaid</hi> ddychymyg wneuthur papyr a heſc Llydain. yn yr Aipht y mae <hi>Cair</hi> dinas o wyth milltir ar ugain o hyd <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>id oes dim glaw yno <hi>Zech.</hi> 14.18. Ond yr Afon Nilus ſydd ar dym<g ref="char:EOLhyphen"/>horau yn llifo dros y wlad yw gwrteithio nid yw Cyrph y tri<g ref="char:EOLhyphen"/>golion yn bwrw cyſcod yr haf, gan fod yr haul yn union uwch eu penau, Maent rai yn Griſtnogol o'r un ffurf a'r <hi>Abiſſiniaid,</hi> ond dan awdurdod y <hi>Twrciaid.</hi>
            </p>
            <p>Y drydydd ran o'r byd yw <hi>Europa,</hi> ac yn awr yr odidoccaf o'r cyfan: gan ei bod yn boblog, yn ddyſgedig, yn Gryſtnogol, yn gelfy ddgar. ynd di y mae <hi>Prydain</hi> ac ynyſoedd Perthynaſol, ſef <hi>Orcades, Hebrides, Manaw, môn, Iwerddon.</hi> trodd y Gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyl yn Griſtnogol yn y flwyddyn o oedran Chriſt 335. Ar
<pb n="5" facs="tcp:108526:5"/>
               <hi>Hiſpain</hi> yn gryf gyda Phabyddieth, A <hi>Frainc,</hi> lle cynwyſir crefydd y Proteſtaniaid. Preſwylia thai o'n cenedl ni mewn talaith o honi ſef <hi>Llydaw.</hi> ar yſtlys Frainc y mae arglwyddieth tywyſog <hi>Safoy,</hi> yr hwn a Sclyfiodd y Proteſtaniaid duwiol fel blaidd. A <hi>Genefa</hi> Mamaeth dda ir bûr grefydd, A <hi>Batafia</hi> Elwir <hi>Holland</hi> a'r gwledydd cyſſylltedig y broffeſſant grefydd y Proteſtaniaid yn unig. Yn <hi>Europa</hi> hefyd y mae <hi>Germania,</hi> neu wlad yr Ellmin, lle Cynyddodd y wir grefydd yn ddirfawr er amſer <hi>Luther.</hi> Rhan o honi yw <hi>Helfetia</hi> ac ôr un grefydd, er amſer <hi>Zuinglius,</hi> ac <hi>Hungaria</hi> y gynwys grefydd <hi>Mahomet</hi> a phabyddieth. Ar <hi>Ital enwog,</hi> lle mae <hi>Rhufain,</hi> gwladwriaeth <hi>Genoa a Fenice</hi> gadarn, Bu r' wlad hon yn glodfawr am grefydd ac arglwyddieth gynt, ond wedi ymlygru, ymwanychodd. Tua 'r gogledd y mae <hi>Polonia</hi> teyrnas gref, ynddi mae crefydd y Groegiaid, âr proteſtaniaid. A <hi>Denmarc, a Sweden,</hi> or unrhyw grefydd. dywedir fod yma bobl alarant yn oer ar amſerau, gan lefain <hi>Jeru, Jeru, Muſco lon.</hi> tyber mae hepil yr Juddewon ydynt yn galaru am Jeruſalem a Damaſcus drwy orchymyn treftadol. Yn y gwledydd hyn nid oes agos ddim dydd dros y trimis gaiaf mewn mannau, ac onid ychydig nôs amſer hâf. A <hi>Muſcofia,</hi> teyrnas helaeth o dair mil o filltyroedd o hyd, y dderbyniodd y grefydd Griſtnogol gan y Groegiaid yn y flwyddyn o oed Chriſt. 942. Er nad una ag eglwys Rufain, cansy n ei iaith ei hun yr addola Dduw, etto mae n' o goelgre<g ref="char:EOLhyphen"/>fyddol.</p>
            <p>Y nes at yr haul y mae <hi>Dacia,</hi> ynddi y Cynhwyſir <hi>Tranſil<g ref="char:EOLhyphen"/>fania, Moldafia, Walachia, Bulgaria, Boſnia,</hi> taleithiau dan aw<g ref="char:EOLhyphen"/>durdod y Turc, ond mae rhai Proteſtaniaid yn eu myſc. A <hi>Scla<g ref="char:EOLhyphen"/>fonia neu Illiricum</hi> lle mae <hi>Croatia, a Dalmatia,</hi> Pregethodd Paul o Jeruſalem hyd yma ac yn awr daliant y ffydd yr un ſut a'r Groegiaid. A <hi>Groeg</hi> ei rhannau yw <hi>Corinthus, Theſſalia, Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>cedonia, Achaia, Thracia</hi> lle mae <hi>Conſtantinopl,</hi> y adeiladodd, Conſtantinus ein gwladwr ni ar yſtlys y mor Canoldir, ac yn awr prif ddinas y Twrciaid. Planodd yr apoſtl Paul eglwyſydd Chriſtnogol yn y gwledydd hyn, a Scrifenodd amryw o<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Epi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtolau attynt, ond er diwedd dug dialedd duw y Twrciaid ar<g ref="char:EOLhyphen"/>nynt, etto am drêth maent yn cael rhydd-did i broffeſſu i gre<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd
<pb n="6" facs="tcp:108526:6"/>
Griſtnogol a gwrthodant lygredigaeth y Ladingiaid. Mae gan y Chriſtnogion ſydd dan y Twrc bedwar patriarch parchedig (ſef megis archeſcobion) i lywodraethu r'Eglwyſydd. Un yn Conſtantinopl, un yn Alexandria, <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n yn Jeruſalem, ac un yn Antiochia, heb law gwei<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>idogion Cyffredin.</p>
            <p>America y henwir yn bedwerydd ran o'r byd, ond tybir ei bod yn gymaint ar tair eraill, y tu arall ir ddaiar y mae. Cans fel pellen gron yw r' byd; pan fachludo'r haul a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nom ni ty<g ref="char:EOLhyphen"/>wyna ar America, bydd nos yma, tra fo hi dydd yno. Amlyg<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd y wlad hon ir Europeaid ynghylch yr un amſer ac yr ad<g ref="char:EOLhyphen"/>ferwyd dyſceidieth a chrefydd. Oedran Chriſt i 492 Chriſto<g ref="char:EOLhyphen"/>pher Columbus wrth ddirnad fod yr haul yn tywynnu y tû arall ir ddaiar cyhyd ar tû yma; a wybu fod yno wiedydd, am hynny wedi cael dwy long gan frenin <hi>Hiſpaen,</hi> anturiodd hwylio hyd y môr mawr, oni ddaeth at ynys y alwodd ef <hi>Hi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſpaniola.</hi> Nid oes ond cainc o for od oes ddim, rhwng <hi>America</hi> a <hi>Thartaria</hi> gogledd <hi>Aſia.</hi> Od diyno y tybir fyned pobl yw phreſwylio hi gynt. Rhannau <hi>America</hi> yw <hi>Mexicana,</hi> lle mai <hi>Florida</hi> er bod y gwledydd hyn cyn agoſed at yr haul, ac yw duon <hi>Affrica,</hi> etto gwynion yw eu trigolion. Yr hyn y beriff i R. Ben Iſrael dybied mae hepil y dêg Llwyth aethant o <hi>Aſſyria</hi> drwy <hi>Tartaria</hi> i gyfanneddu yno. Eulynaddolgar ydynt, ond cydnabyddant anfarwolder yr enaid. Attebaſant <hi>Ferdinando Soto</hi> oedd yn ceiſio eu dyſcu, nad oedd ei grefydd ef o dduw, am fod ei dilynwyr mor waedlyd. Rhan arall yw <hi>Mexico,</hi> nid ad<g ref="char:EOLhyphen"/>waenir moi therfyn tuar gogledd, gelwir hi yn awr <hi>Hiſpaen ne<g ref="char:EOLhyphen"/>widd,</hi> cans Hiſpaeniaid y ddugaſant fuddinoedd ac a laddaſant <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hwe miliwn oi thrigolion ganedigol (y rhai oeddent noethion, ac heb reolaeth) a chymeraſant eu lle hwynt. Yn ninas <hi>Mexico</hi> y mae eiſteddle Rhaglaw brenin Hiſpain, ac Archeſcob, ac yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>coldai. A <hi>Jucutan,</hi> lle lladdwyd peth echryſlon or trigolion gan yr Hiſpaeniaid Yr oedd yn y wlad hon demlau têg cyn dyfod yr Hiſpaeniaid yno<g ref="char:punc">▪</g> Arferent hefyd enwaediad, ac ad<g ref="char:EOLhyphen"/>dolent groes, yr hon adawſei gwr glân yno gynt er Coffad<g ref="char:EOLhyphen"/>wrieth, meddent. A <hi>Nicaracwa</hi> lle mae mynydd yn bwrw tân allan o honaw. Mae r' cyfriw beth mewn mannau eraill o Ame<g ref="char:EOLhyphen"/>rica ar henfyd hefyd, megis <hi>Aetna,</hi> a <hi>Feſufius,</hi> ond ni ddywedir
<pb n="7" facs="tcp:108526:6"/>
fod Simnai cyn ddyfned ir un, ac ir mynydd hwn, gan fod y twll, o ba un y mae'r tân yn dyfod allan, wedi deuddeg ugain<g ref="char:EOLhyphen"/>llâth o ddyfnder. Yn <hi>Cwifira</hi> y mae <hi>Prydain Newidd</hi> y ymrod<g ref="char:EOLhyphen"/>dodd i S<hi rend="sup">r</hi> 
               <hi>Francis Drake:</hi> yn <hi>America</hi> y mae <hi>Firginia, a Lloegr Newydd,</hi> ac yndynt drefydd a rheolaeth hyfryd, ar efengil yn llwyddianus ymyſc y Saeſon, a rhai o'r trigolion ganedegol he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd. <hi>A ffrainc Newydd. Deheudir America</hi> yw <hi>Peruana,</hi> lle mae taleithiau eheng oddiyno i fôr y dehau; a rhai pobl dduon, a llawer o aur a pherlau, dan awdurdod yr <hi>Hiſpaniaid</hi> y maent gan mwyaf, a gwnaeth daiargrynfâu niwed mawr yn y gwle<g ref="char:EOLhyphen"/>dydd hynn er pan ddaethant yno. Mae Saeſon yn preſwyl<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>o yn amryw o ynyſoedd <hi>America</hi> ſef <hi>Barbadoes, Bermudas, Ja<g ref="char:EOLhyphen"/>maica,</hi> crefydd naturiol yr Indiaid hyn yw cydnabod fod Duw a dderchafant eu llygaid tuar nef, aberthant, ac Arogldarthant. Gwnaeth gwyr <hi>Mexico</hi> ddelw o baſteu, ac wedi ei dwyn megis mewn profeſſiwn, rhannaſant y cryſtyn rhwng y bobl, gan ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd eu bod yn bwytta cnawd eu Duw, a hynny mewn modd parchedig. Yr oedd gan wyr peru dri delw i Dduw r'taranau, y rhai y alwent y tad ar mab ar brawd. Cyffeſſei r' Twyſog ei bechodau ir haul, ac yna neidieu i ddwfr rhedegog, gan ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>muno ar yr afon ddwyn ei bechodau ef ir mor yw boddi. Yn<g ref="char:EOLhyphen"/>gwlad <hi>Peru</hi> mae hi yn aiaf, amſer hâf yn ein gwledydd ni ymyſc y Barbariaid Truain hyn y gwnaeth yr Hiſpaniaid <hi>Aceldama,</hi> ac y rhoddaſant y groes i ſefyll mewn <hi>Golgotha</hi> fwy na'r hon yn <hi>Jeruſalem,</hi> a'r cwbl i ynnill aur, nid eneidiau, ac i droi r'bobl yn gaethweiſion yw geibio ef.</p>
            <p>Y mae gwlad y welwyd ei chyrrau gan forwyr, y elwir <hi>Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>gelanica,</hi> neu tir y dehau anghydnabyddus, tybir ei bod yn gymaint ar cwbl y ddoſparthwyd y tu hwnw ir ddaiar. Tebygol ei bod yn fawr iawn, gan fod yr haul yn troi yn ei chylch hi yn amſer gaiaf gyda ni: ac nad oes ond ychydig o'r byd ſydd eu<g ref="char:EOLhyphen"/>ſus gydnabyddus y tu hwnw ir haul.</p>
            <p>Bellach i ddyfod at yr amſeroedd. Cyn ſeilio'r byd yr oedd yr Arglwydd Bendigedig yn rhagordeinio gwneuthur ei etho<g ref="char:EOLhyphen"/>ledigion yn wynfydedig drwy Griſt <hi>Epheſ.</hi> 1.4. 1 <hi>Pet.</hi> 1.20. megis y mae gwyr goludog, yn dymuno cael plant i etifeddu eu meddiannau, felly yr ewyllyſiodd Duw greu dynion ac angy<g ref="char:EOLhyphen"/>lion
<pb n="8" facs="tcp:108526:7"/>
i gyfranu ei fawr ddaioni iddynt <hi>Joan.</hi> 4.23. Am hynny gwnaeth ef Adda ac Efa mewn cyflwr hyfryd pûr, gorph ac en<g ref="char:EOLhyphen"/>aid. Nid oedd raid iddynt wrth ddillad, cans nid oedd un golwg gwrad wyddus arnynt, cyn pechu. Yr oedd yr holl greaduriaid yn uſudd i Adda, ac yn fwynaidd wrth eu gilidd. daeth y bleiddiaid a'r defaid atto ef yn gyttûn i gymeryd henwau, wedi pechu Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>da ac Efa, ni adawodd Duw hwynt un dirwnod heb hanes achub<g ref="char:EOLhyphen"/>wr i ddirymu pechod a Satan <hi>Gen.</hi> 3.15. Gwelwn ynteu brege<g ref="char:EOLhyphen"/>thu'r Efengil er y ddyd Cyntaf y bu dyn ar y ddaiar. A lladd<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd Chriſt drwy fwriad ac addewid Duw er dechreuad y byd <hi>Datc</hi> 13.8. Cymododd Adda ac Efa a Duw drwy'r cyfamod gra<g ref="char:EOLhyphen"/>ſol hwn cyn y dydd Sabboth, fel na phallei addoliad. Hiroes Adda ſydd yn dangos iddo fyw mewn ufudd-dod i Dduw, cans ni ddarllenir ir un o'r annuwiol fyw cyhyd ar Patriarchau San<g ref="char:EOLhyphen"/>ctaidd. Cyfrifir ef yn yr un llech-res a rhai credadwy <hi>Gen.</hi> 5.1. a dyſcodd ei blant, Cain ac Abel i addoli, ac aberthu: yr oedd yr aberthau y pryd hyn yn orchmynedig drwy air, wedi hynny drwy ſcrifen yn amſer Moſes. ac yn arwyddoccau yr haeddei'r aberthwr ei lâdd ai loſci, ac yr aberthid Chriſt. Dug Abel y pe<g ref="char:EOLhyphen"/>thau goreu y feddeu yn aberth ir Arglwydd yn ewyllyſcar, a chyffelybys ddyfod tân o'r nef i gyrchu ei roddion ef i fynn <hi>Levit.</hi> 9.24. ac nid rhai Cain. fel yr anfonodd Duw dân i aberth Elias, ac y gwrthododd ebyrth y gau Brophwydi 1 <hi>Brench.</hi> 18.25.— typ oedd hyn o'r gwreſogrwydd y rydd. Duw yn ei wir addolwyr i dderchafu gweddiau yſprydol tua'r nef, ac mae trwy'r yſpryd nefol yr offrymmeu Chriſt ei hun. Y mae cenfigen Cain yn ei yrru ef i lâdd ei unig frawd Abel dduwiol, am ei fod yn rhyngu bodd Duw yn wellnag ef ei hun Yr oedd erlidwir Cyn<g ref="char:EOLhyphen"/>taf megis y rhai diweddaraf yn addoli y gwir Dduw oddia<g ref="char:EOLhyphen"/>llan. Wedi hynn yr oedd Iſrael o'r un broffeſs ag Iſaac, etto yn ei watwar ef. Ac Eſau o'r un tâd a Jacob, etto yn ei gaſſâu ef: Eſcymunodd Duw Gain afrywiog allan oi addo<g ref="char:EOLhyphen"/>liad, <hi>Gen.</hi> 4.14. dyma ddechreuad rheolaeth eglwyſig. Ar ol hyn rhoddes Duw fab duwiol arall i Adda ſef Seth, yr hwn y genhedlodd Enos raſol, ac felly dechreuodd gwir ad<g ref="char:EOLhyphen"/>dolwyr Duw amlhâu, au galw eu hunain yn bobl yr ar<g ref="char:EOLhyphen"/>glwydd, a hâd Cain felltigedig yn feibion dynion <hi>Gen.</hi> 4.26. a
<pb n="9" facs="tcp:108526:7"/>
bu i rai duwiol fyw wedi wyth, wedi naw cant o flynydd<g ref="char:EOLhyphen"/>oedd i glodfori Duw ynghyd. Os rhyfeddi fod einioes y tadau cyn y dilyw cyhyd, yſtyria eu bod yn lleſtry newydd ddyfod o law'r gwneuthurwr Perffaith. A bod eu hymborth yn ia<g ref="char:EOLhyphen"/>chus, ſef dail a ffrwythau, o'r hyn yn awr y gwneir phy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſygwrieth, ac yr oedd y ddaiar yn jevanc. A bendith doe thineb yw hiroes <hi>Di har</hi> 3.16. hefyd yr oedd eu hir gym<g ref="char:EOLhyphen"/>deithas hwynt ynghyd fel Cymanfa ffyddlon o henuriaid dai<g ref="char:EOLhyphen"/>onus yn cadw purdeb gwirionedd ydoedd y pryd hynny heb ei ſcrifennu: ac yn fuddiol er amlhâu trigolion ir byd, a gweiſion i Dduw.</p>
            <p>Pan oedd y byd yn un cant ar bumtheg oed, ac i fei<g ref="char:EOLhyphen"/>bion Duw ymlygru gyda merched dynion, anfonodd Duw ddilyw i foddi'r byd, gan achub Noah berffaith, yr hwn y fu chwe chant o flynyddoedd gyda rhai y welſent Adda: ac a oſnodd pan rybuddwyd ef am ddeſtryw r'byd, gan ddar<g ref="char:EOLhyphen"/>paru llong ar dir ſych, er bod pobl diameu yn ei watwar ef. Noah ai feibion adferodd y byd. Yn heppil ei fab ef Sem yr ar<g ref="char:EOLhyphen"/>hoſodd y wir ffydd.</p>
            <p>Byrrhawyd einioes dynion y naill hanner ar ol y diluw, a hanner arall ar ol cymyſcu'r <hi>jeuthoedd</hi> yn Babell <hi>Gen.</hi> 11. Bu Sem ai feibion duwiol fyw hyd amſer Abraham ac Iſaac, yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghylch pumcant o flynyddoedd ar ol y diluw. Ni bu Abraham fyw mor naw ugain mlynedd. Wrth rannu'r <hi>jeuthoedd</hi> torrodd yr arglwydd gymundeb rhwng yr eulunaddolw yr au gilidd, a gwaſcarwyd hwynt hyd y byd. <hi>Melchiſedech</hi> (yr hyn oi gyfi<g ref="char:EOLhyphen"/>euthu yw ybrenin Cy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>awn) y fendithiodd Abraham oedd <hi>Sem</hi> fel y tybia r'dyſcedig <hi>Gen</hi> 14.18 y Peth ſydd ſcrifenidig, Hebr. 7.1. a guttuna ag ef. Yr oedd heb rieni na cheraint yn amſer Abraham, Heb ddechreu dyddiau yn y byd newydd, na diwedd oes yn yr hên. yr oedd y rhai byrroes y pryd hynny yn tybied na byddei ef marw byth, wrth ei weled ef yn byw cyhyd. Hawdd oedd iddo ef fod yn frenin, cans tâd yr holl rai duwiol oedd ef. A dyledus oedd i Abraham gymeryd ei fendith ef, cans offe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>riad Duw oedd ef, ai hên-hendaid ynteu hefyd. Gwelodd Abraham ddyfodiad Chriſt yn
<pb n="10" facs="tcp:108526:8"/>
y Cnawd a llawenychod <hi>Joan.</hi> 8.56. Darllen lyfr Geneſis, a rhyfeddi mor ufudd i orchymyn Duw, ac mor hyderus ar adde<g ref="char:EOLhyphen"/>widion Duw oedd <hi>Abraham, Iſaac, a Iacob, a Ioſeph,</hi> yr hwn lyfr y gynwys hiſtori 2369 flyn. Sef o ddechreuad y byd hyd gaethder <hi>Iſrael</hi> yn yr Aipht.</p>
            <p>I <hi>Abraham</hi> y gorchmynodd Duw yr Enwaediad gyntaf, ſef blingo ymaeth blaengroen y rhau ddirgelir plentin gwryw. Yr hyn oedd yn arwyddoccau y Sancteiddid had <hi>Abraham.</hi> Sef y genid Chriſt oi lwynau ef, yr hwn y dywalltei ei waed dros ei bobl, ac y dylid torri ymaeth llygredigaeth trachwant. <hi>Deut.</hi> 10, 16. yn yr oes hon (tebygol) y bu <hi>Job</hi> yn enwog mewn Crefydd yngwlad Uz. ir amſer hwn y perthyn hûd ei einioes ef. Cans bu fyw Saith vgain mlynedd ar ol ei brofi, ac o'r blaen yr oedd ganddo feibion a merched. Ac wyr <hi>Abraham o Ce<g ref="char:EOLhyphen"/>turah</hi> oedd ei gyfaill ef <hi>Bildad mab Suah Gen.</hi> 25.2. Darfu ir pendefigion y ragddywedpwyd ymddwyn yn raſol mewn profedigaeth a goruchafieth. Ac wedi hyn nid allodd toſter yr Aiphtiaid ddiffodd Crefydd yr Iſraeliaid. Cofiaſant lw <hi>Jo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeph</hi> am ſymmud ei eſcyrn ef gyd a hwynt wrth ymadel ar Aipht, diammeu nad anghofiaſant moi ffydd ef <hi>Exod.</hi> 13.19. o'r amſer y gwnaeth Duw yr Cyfamod ag Abraham hyd ddyfo<g ref="char:EOLhyphen"/>diad <hi>Iſrael</hi> o'r Aipht y bu 430. flyn. <hi>Exod.</hi> 12, 41. ynghylch oedd y byd 2500. Gwell oedd gan <hi>Moſes</hi> fod yn fab i Dduw nag yn wyr i Pharao. <hi>Hebr.</hi> 11.27. dewiſodd adfyd gyda phobl Dduw. o flaen hawddfyd gyda phechod. A hynny wedi iddo fyned yn fawr, pan oedd ynghanol ei oed ai gôf; gwell ynteu yw Cyſſur yſprydol na digrifwch daiarol. Yn awr or<g ref="char:EOLhyphen"/>deinwyd yr Oen paſc er coffadwrieth i Iſrael oi gwarediad o'r Aipht, ac er yſpyſrwydd o Griſt i ddyfod 1 <hi>Cor.</hi> 5 7. am hynny gelwir ef yn oen i dynnu ymaeth bechodau. <hi>Joan</hi> 1.29 drwy Ffydd yr aeth y bobl drwy r' môr côch, lle bedyddwyd hwynt, a phlant yn eu plith 1 <hi>Cor.</hi> 10.2. a chan fod pobl Dduw wedi aml<g ref="char:EOLhyphen"/>hâu yn fwy na chwechan mil, ac wedi eu didoli ir anialwch od<g ref="char:EOLhyphen"/>diwrth eulynadolwyr, a byrrhâu einioes dyn, yſcrifenodd Duw ei gyfraeth iddynt ar gerrig ai fys ei hun, wedi iddo a lleferydd eglur ei had<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>odd wrth y bobl o'r mynydd tanllyd.<note place="margin">
                  <hi>Exod.</hi> 20.</note> Pan oedd yn rhoddi teyrnas yw bobl, rheidiol oedd iddo roddi cyfraeth
<pb n="11" facs="tcp:108526:8"/>
gyda hi, ie parodd iddynt gyfodi Colofnau maen wedi eu gwyn<g ref="char:EOLhyphen"/>galchu, a ſcrifenu holl eiriau yr gyfraeth arnynt yn nhir Ca<g ref="char:EOLhyphen"/>naan. Fel y galleu pawb eu darllen er mwyn eu cadw <hi>Deu.</hi> 27.3. Ac fel y byddei'r bobl hyſpyſach ar ewyllis eu harglwydd, go<g ref="char:EOLhyphen"/>ſedwyd hi nid yn vnig ar lêchau, a Choloſnau, ac mewn llyfrau, ond ar ganiâdau hefyd <hi>Deut.</hi> 32. tybir na bu er ioed yſcrifen yn y byd cyn y pryd hyn. Or blaen yr oedd y rhai pennaf o'r teu<g ref="char:EOLhyphen"/>luoedd duwiol yn cael gweledigaethau duw, ac yn dyſcu ir lleill yr hyn y fynegaſei Duw iddynt hwy. <hi>Gen.</hi> 18.17. <hi>a gela firhag Abraham medd yr Arglwydd? Cans mi ài hadwaen ef y gorchymin ef yw blant ac yw dylwyth ar ei ôl gadw o honynt ffordd yr arglwydd.</hi>
            </p>
            <p>Os gofynni pa fodd y gallei Moſes wybod y pethau a ddig<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddaſent er dechreuad y byd, ac ſydd ſcrifenedig yn ei lyfer cyntaf ef?</p>
            <p>Attebaf y gallei ef wybod llawer drwy fynegiad dynol o'r pe<g ref="char:EOLhyphen"/>thau y ddyſcaſeu r'genedl honno gan Joſeph, ac ynteu gan Ja<g ref="char:EOLhyphen"/>cob, ac ynteu gan Iſaac, ac ynteu gan Abraham, ac ynteu gan Sem, a Sem gan Noah, a Noah gan Methuſelah, ac ynteu gan Adda. A Chyda hynny yr oedd Moſes yn cael ymddiddan ar Arglwydd wyneb yn wyneb <hi>Deu.</hi> 34.10. yr hwn y ddatcuddiodd iddo ef y pethau fuaſent, a lawer o'r perhau fyddent. Joſhua gweinidog ac etifedd yſpryd Moſes a ddug Iſrael i ganaan, ac a wnaeth gyfammod difrifol a hwynt, ar uſuddhâu ir arglwydd, a bwrw y maeth eulinnod <hi>Joſh.</hi> 24. o hynny hyd amſer Saul bu Iſrael heb frenin, ſef yſpaid ynghylch 45 o flwyddin. <hi>Act.</hi> 13.20. yn y dyddiau hynny pan bechei'r eglwys drwy gau addoliad, a drwg foeſau gadawei'r Arglwydd i erlidwyr ei gorthrymy, a phan ddiwygei ei ffyrdd, cyfodei waredwyr iddi. Bullwyddiant crefydd yn helaethach yn amſer y brenin Dafydd gwr wrth fodd Duw; ai fab Solomon, y ddewiſodd ddoethineb dduwiol oflaen golud bydol. Ynghylch hyn y tybir i <hi>Frenhines Sheba</hi> ddwyn y wir grefydd i Arabia ddedwidd i Brenh io. i. Ond wedi hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny ymly grodd Iſrael fwyfwy, nes i Dduw ddigio wrthynt a Chyfodi brenin Aſſyria i gaethiwo y deg llwyth, a brenin Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>bilon i gaethiwo'r ddau eraill gan loſci Jeruſalem ar Deml Bu'r Sc<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ythur a'r grefydd yn brin yn nechreu teyrnaſiad Joſiah 2 <hi>Brenh</hi> 22.15. ac Ahaz 2 <hi>Cron.</hi> 28.23.— yr hwn y gauodd y deml, hyn y barodd ſawr gyſtudd.</p>
            <p>
               <pb n="12" facs="tcp:108526:9"/>O amſer Solomon hyd gaethiwed Babilon y bu 438. <hi>fly.</hi> oed y byd 3440. Ond argyhoeddodd y grefydd eir<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>dwyr, cans y pryd hyn Cyhoeddodd Nebuchodonozor yw holl daleithiau mae Duw'r Iſraeliaid oedd y gwir Dduw, gan ei fawrygu ef amwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur gwrthiau dros ei bobl yn eu Cyfyngder <hi>Dan.</hi> 3.28. <hi>ar</hi> 4.1. Ond am ir Caldeaid attal y gwirionedd mewn anghyfiawn<g ref="char:EOLhyphen"/>der, a chyſtuddio Iſrael ddengmlynedd a thrugain, dymchwe<g ref="char:EOLhyphen"/>lodd duw eu ymerodraeth hwynt, gan ei rhoddi ir Perſiaid y rhai a hyfforddiaſant yr Juddewou i ddychwelyd, ac i ailadeil<g ref="char:EOLhyphen"/>adu yr deml a Jeruſalem, ac a gydnabuaſant hefyd fawrhydi y gwir Dduw. Dengis llyfr <hi>Ezra</hi> helynt y ffydd dros 146 <hi>flyn</hi> ar ol dychweliad Iſrael o Babilon. Y prophwyd olaf ar ol ailadei<g ref="char:EOLhyphen"/>ladu'r deml oedd Malachi ac yn gymaint ac nad oedd vn pro<g ref="char:EOLhyphen"/>phwyd i gyfodi ar ei ol ef rai cantoedd o <hi>flyn</hi> nes dyfodiad Jo<g ref="char:EOLhyphen"/>an fedyddiwr, mae 'n gadel ſiarſe arnynt, am ddyfal ddyſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>u cy<g ref="char:EOLhyphen"/>fraeth Moſes <hi>Pen</hi> 4, 4. oed y byd 3608. Pan oedd <hi>Alexander brenin Macedonia,</hi> yn orcheſtol yn gorchfygu cadernid Perſia, daeth tua Jeruſalem yn ddiclon, am i Jadduah yr Archoffeiriad ommedd ei gynorthwyo ef yn erbyn brenin Perſia, (ir hwn yr oedd Jadduah yn rhwymedig drwy lw) A thra yr oedd y ddinas dan ei dychryn yn ymprydio, ac yn gweddio Duw, cafodd yr Archoffeiriad gyngor mewn breuddwydd i agori pyrth y ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>nas, ac i fyned allan ai frodyr gyd a'g ef yn eu gwiſcoedd offeiriadol i wyneb y fyddyn lidiog. Ar hyn rhedodd Alexan<g ref="char:EOLhyphen"/>der i gyfarfod yr Archoffeiriad, ac ai cyfarchodd ef yn oſtynge<g ref="char:EOLhyphen"/>dig gan orchymyn yw gapteniaid na wnaent niwed iddynt: gan ddywedyd i Dduw yn y Cyfryw debygolieth ymddangos iddo ef, ac addaw rhwyddhynt yw daith ef, wedi hynny dangoſodd Jadduah iddo ef brophwydolieth Daniell, yn Crybwyll am fu<g ref="char:EOLhyphen"/>ddugolieth iddo ef, yr hyn annogodd Alexander i adel ir Judde<g ref="char:EOLhyphen"/>won rydddyd eu crefydd. Ar ol hyn mynnodd <hi>Ptolemeus Phila<g ref="char:EOLhyphen"/>delphus</hi> brenin yr Aipht ddeuddeg a thrugain o ddyſcawdwyr yr Juddewon i gyfieuthu yr hên deſtament ôr Hebraec ir Groeg.<note place="margin">Oed y byd <hi>3700.</hi>
               </note> Ond prifiodd eraill o'r brenhinoedd Groegaidd yn erlidwir chwerwon yn erbyn y wir grefydd. Ceiſiodd vn o honynt ddyfod ir deml ir fan Sanctaidd Sancteiddiolaf yw ha<g ref="char:EOLhyphen"/>logi ai gau aberthau, ond wrth weddi Simon yr Archoffeiriaid,
<pb n="13" facs="tcp:108526:9"/>
trawodd Duw ef a gwendid, fel nad allodd Symmud. Ac wedi myned yn wych, penododd ddiwrnod i lâdd yr Juddewon, ond tynnod Duw ei goffadwrieth ef ymaeth ar y dydd hwnw: ac wedi <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ynny darfu i ddau angel ei ddychrynu ef ai fyddyn oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth Jeruſalem: Yn amſer <hi>Antiochus Epiphanes</hi> gwelwyd by<g ref="char:EOLhyphen"/>ddinoed yn yr awyr vwchben Jeruſalem, y pryd y ceiſiodd ef yſcubo allan o'r byd enw yr Juddewon ai crefyd. Ac wedi iddo wneuthur creulondeb fawr, trawodd Duw ef a dolur gwaed<g ref="char:EOLhyphen"/>lyd oni bu ef farw! Er na bu vn prophwyd yn Iſrael o amſer Ma<g ref="char:EOLhyphen"/>lachi hyd Joan fedyddiwr dros well na thrichant o flynyddoedd etto glynodd yr Juddewon yn gefnog yn eu crefydd y dydd<g ref="char:EOLhyphen"/>iau hynny. Dengis llyfrau'r Apocrypha helynt yr amſeroedd hyn, y rhai er nad ydynt yw Cyfrif fel yr ſcrythurau Sanctaidd, oblegyd nad ydynt ymbob peth yn Cyttuno a hwynt, na'g wedi eu ſcrifenu yn Hebraec, na'u derbyn gan yr Juddewon, etto hae<g ref="char:EOLhyphen"/>ddant barch hiſtoriau dynol.</p>
            <p>Bu rhyfel rhwng dau frawd am frenhinieth Jeruſalem;<note place="margin">Oed y byd <hi>3903.</hi>
               </note> Cyr<g ref="char:EOLhyphen"/>chodd y blaid oedd yn gwarchae ar y ddinas vn Onias gwr du<g ref="char:EOLhyphen"/>wiol (yr hwn drwy weddi y baraſei law ar ſychter mawr) i weddio droſtynt gael y fuddugolieth, a gweddiodd ynteu y gei<g ref="char:EOLhyphen"/>riau hyn; <hi>Arglwydd gan fod y naill blaid yn bobl i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i, a'r blaid a<g ref="char:EOLhyphen"/>rall felly, ac yn offeiriaid hefyd, na wrando ar weddiau y naill yn erbyn y llall:</hi> ar hynny llabyddiaſant ef. Ar wyl y paſc gom<g ref="char:EOLhyphen"/>meddodd y gwarchaewyr ebyrth am eu harian ir lleill yn y ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>nas, yr hyn annogodd Duw i anfon tymmheſtl i anrheithio ffrwyth y ddaiar oni chymellodd newyn y gwarchaewyr hynny i ymadel. Ar fyrder daeth <hi>Pompeius gadarn</hi> i dorri r' ymroſſon, ac a ddaroſtyngodd y <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>renhinieth dan y Rhufeiniaid, wedi ir Juddewon o'r blaen ddioddef llawer o doſter y Groegaid. We<g ref="char:EOLhyphen"/>di ir goreſcynwr hwn wneuthur Celanedd yn Jeruſalem, trodd ir deml, a lladdodd yno ddeuddeg mil, er hynny ni pheidieu 'r offeiriaid yn y Cyfamſer er maint oedd y dychryn a chyflawni ſwyddau'r diwrnod, Cans ympryd oedd. ymattaliodd <hi>Pom<g ref="char:EOLhyphen"/>peius</hi> ac yſpeilio'r deml oi thryſſor o ran parch ir lle, ond wedi hynny daeth Craſſus awyddus; yr hwn a yſcubodd ymaeth ei golud, a chwympodd dialedd Duw ef drwy ddwylaw 'r Parthi<g ref="char:EOLhyphen"/>aid, y rhai mewn dirmyg a lanwaſant ei Safn ef ag aur. Gw<g ref="char:EOLhyphen"/>naeth
<pb n="14" facs="tcp:108526:10"/>
y Rhufeniaid vn <hi>Herod</hi> (Edomiad o'r naill du) yn frenin yr Juddewon.<note place="margin">3930.</note> Yn amſer yr <hi>Herod</hi> yma y bu daiargryn mawr yn Judea y laddodd ddengmil o bobl, heb law anifeiliaid lawer, ac y bu erlid mawr ar yr Juddewon am dynnu i lawr lun (eryr, Lluman y Rhufeiniaid,) a oſodaſeu ef ar ddrws y deml. Yn y flwyddyn olaf o deyrnaſiaid hwn y ganwyd Chriſt. Oed y byd 3963. Ar hynny brawychodd Herod, ac a laddodd blant Beth<g ref="char:EOLhyphen"/>lem ar hyder llâdd Chriſt yn ei grûd, ond bu ef ei hun farw yn y man gwedi. Er bod yr Eglwys yn o goelgrefyddol y pryd hyn, etto darlleniwn yn yr efengil am amryw rai duwiol, megis <hi>Sime<g ref="char:EOLhyphen"/>on,</hi> a <hi>Zecharias,</hi> ac <hi>Elizabeth,</hi> ac eraill. Yn y bumthegfed flwyddyn o oedran Chriſt Pan oed <hi>Auguſtus Caeſar</hi> ymerod r gorfodawg Rhufain yn rhifo ei filwyr, torrodd taran ddychrynllyd uwch eu Pennau a dileuodd <hi>(C)</hi> y llythyren gyntaf o henw <hi>Caeſar,</hi> tebyg lle yr oedd ei lûn ai henw wedi en hargraphu ar golofn. Cans yr oedd vn arall i lywydraethu vwch ei law ef. Ynghylch Pedair ar ddeg ar hugain oi oedran y croeshoeliwyd Chriſt drwy ddymunniad ei wladwyr, daeth diflaniad ar yr holl Swyddogion ai Condemnodd ef. Ymlidiodd ymerodr Rhufain Pilat ymaeth, am iddo gadw 'r tryſſor Cyhoeddus iddo ei hun: ac wedi ir Juddewon gael pumtheg mlynedd go-heddychol i glywed yr efengil gan yr apoſtolion i edrych a eydifarhaent, a nhwythau gan mwyaf yn Caledu eu calonau, amlhaodd eu helbulon ar bob tro, nes ir Rhufeiniaid gwbl ddiniſtro Jeruſalem ar deml, au gyrru ymaeth oi gwlad, wedi llâdd o honynt vn cant ar ddêg o filoedd, a gwerthu o honynt deg cant a Phedwar ugain o filoedd i gaethiwed.<note place="margin">Oed. Chr<g ref="char:punc">▪</g> 
                  <hi>72.</hi>
               </note> A digwyddodd iddynt yn ol eu ſtyfnigr<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd, pan lefaſant yn erbyn Chriſt, bydded ei waed ef arnom ni, a'n Plant Ac o herwydd iddynt ddewis <hi>Caeſar</hi> o flaen <hi>Chriſt,</hi> cawſant ddigon o <hi>Caeſar,</hi> cans Cymellid hwynt i addoli ei lûn ef, ac erlidwyd hwynt am wrthod hynny. Cyn eu diniſtr lli<g ref="char:EOLhyphen"/>feiriol, Safodd Seren un ffurt a chleddyf uwch ben y ddinas, ac ymagorodd un o ddryſſau mawr y deml o hono ei hun, er ei fod o brês ac arno farrau heirn. <hi>A chlybwyd llais yn yr awyr yn perid ir Chriſtnogion fyned ymaeth i Pella.</hi> Yma Cymmerth fwgythion Chriſt afael arnynt Luk 19.41. och gwelwn ac ofnwn Mae Duw yn rhygryf ir gwrthnyſſiccaf o ddynion.
<pb n="15" facs="tcp:108526:10"/>
Taflodd gawri yr h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n fyd i fod yn furgynod ar y ddaiar, bw<g ref="char:EOLhyphen"/>riodd Pharao a'r Aiphtiaid i byſcod y mor côch, Herod ir llaû, a Jezabel ir cwn. Er ir Juddewon wrthod trugaredd yr efengil, mynnodd Chriſt weled o lafur ei enaid ymllith y cenhedloedd. Cans drwy bregethiad yr apoſtolion, (y gawſant ddawn rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>feddol i fynegi'r iechyd wrieth i bob cenedl lle delent yn ei iaith ei hun) mewn amſer bychan llanwyd pob teyrnas gan Griſt<g ref="char:EOLhyphen"/>nogion, fel aneirif y ſcuboriau ag yd mewn ychydig wythnôſau y cynhaiaf. Gwelodd rhaglunieth Duw yn dda raglyfnu peth ar y byd drwy philoſophyddieth y Groegiaid, a rheolaeth foe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſawl y Rhufeiniaid, ac yno hauodd yr efengil. A hynny yn llawnder yr amſeroedd, pan oedd y byd amlach o bobl nag y buaſei e'r ioed o'r blaen. Pregethodd <hi>Thomas Aple</hi> ir Parthiaid, Mediaid, a'r Perſiaid, ac er diwedd lladdwyd ef a phiccell. E<g ref="char:EOLhyphen"/>fangylodd Simon Zelotes yn Africa, a chroeshoelwyd ef. Llafu<g ref="char:EOLhyphen"/>riodd Bartholomeus ymyſc yr Indiaid, a blingwyd ef. Andreas a bregethodd ir Scythiaid, a chroeſhoelwyd ef, a Mathew ir Juddewon, ac a labyddwyd. Peder ir Juddewon ar waſcar, ac yn eu gwlad. Philip ir Phrygiaid a chroeſhoelwyd ef. Daeth Paul tua'r Gorllewyn, ſef i wlad Groeg a'r Ital, a'r Hiſpaen: a dyweder i rai oi gymdeithion ef bregethu yn Frainc, oddiyno anfon Joſeph o Arimathea i blannu yr efengyl yn Prydain. We<g ref="char:EOLhyphen"/>di i Paul gymeryd poen ryfeddol i hyfforddi yr efengil, torr<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd ei ben ef yn Rhufain. Merthyrwyd Pedr hefyd. Efangy<g ref="char:EOLhyphen"/>lodd Thaddeus yn Edeſſa, lle r'iachaodd ef <hi>Agbarus</hi> y brenin, yr hwn anfonaſeu am Griſt i ddyfod atto ef, wrth glywed ſon am ei wrthiau ef, ac addawſei Chriſt anfon un oi ddyſcyblion atto ef ar ol ei dderchafiad. Cynygiodd <hi>Agbarus</hi> aur i <hi>Thaddeus</hi> am ei gymwynas, ond gwrthododd yr Efangylwr y rhodd, gan ddywedyd <hi>Iddo ef adel yr eiddo ei hun, a pheth y wnae ef ac eid<g ref="char:EOLhyphen"/>do arall.</hi> Cyn myned ymhellach yn hiſtori r'teſtament newydd, yſtyriwn fod y wir grefydd dros ddwy fil a hanner o flynydd<g ref="char:EOLhyphen"/>oedd, ſef er dechreuad y byd hyd Moſes, yn ſiml ac yn blayn heb dim defodau corphorol mewn bwydydd, na gwiſcoedd, nag amſeroedd, na lleodd, heb law aberthau, a'r enwaediad yn amſer Abraham. Wedi hynny o amſer Moſes hyd dderchafiad Chriſt, dros ynghylch pumtheg Cant o flynyddoedd, bu rhifedi mawr
<pb n="16" facs="tcp:108526:11"/>
o ffigurau a defodau gweledig i arwyddo Swyddau Chriſt, a phan ddaeth Chriſt ei hun yn y cnawd, a chyflawni r'peth yr oedd y rheini yn ei ragfynegi, dioſcodd crefydd y cyſcodau hynny gan ddychwelyd ir playnder dechreuol mewn modd trâ yſprydol. Ac felly yr un oedd Sylwedd crefydd ymhob oes dan yr hên deſtament ar newydd. gwêl yr 11. <hi>pennod at yr Hebr.</hi> gan weithio yr un graſau ynghalonau r'ffyddloniaid cyntaf a'r diweddaraf. Gwell oedd gan rai duwiol yr hen deſtament Dduw na'i bywyd, <hi>Dan.</hi> 3.17, 18 ac felly yr oedd gan St y Teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ment newydd <hi>Act.</hi> 21.13. Yr un moddion gras arferent, ſef cynghori, myfyrio, a gweddio. Yr un dedwyddwch yr oeddent yn ei geiſio, <hi>Sef gogoniant tragwyddol, Job.</hi> 19.25, 26. <hi>Hebr.</hi> 10.34. drwy r'un Cyfryngwr yr oeddent yn cael trugaredd Dduw. 1 <hi>Cor.</hi> 10.4. Ar un anwyldra amlygodd Duw tuag at y bobl dduwiol dan y Teſtament hên a'r newydd; gan obrwyo eu ym<g ref="char:EOLhyphen"/>geleddwyr hwy, <hi>Gen.</hi> 39.5. bendithiodd dy <hi>Potyphar</hi> er mwyn <hi>Joſeph.</hi> ac <hi>Math.</hi> 10.42. Cefir gwobr am roddi phiolaed o ddwfr i un o ddyſcyblion Chriſt; a chyſtuddio eu cyſtuddwyr hwy megis <hi>Pharao, Exod.</hi> 8.1.—A <hi>Herod, Act.</hi> 12.1, 2, 23. ymddan<g ref="char:EOLhyphen"/>goſodd Chriſt yn weledig dan yr hên deſtament <hi>Joſh.</hi> 5.13, 14. yn Siccr y mae trugaredd Dduw wedi amlhau yn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wy tuag at y byd yngweinidogaeth y teſtament newydd; am hynny y llawenychodd <hi>Simeon, Luk.</hi> 2.29. Ac y mae <hi>Chriſt</hi> yn dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dyd fod <hi>llygaid ei ddyſcyblion ef yn wynfydedig am weled y pethau yr oeddent yn eu gweled, o herwydd i lawer o Brophwydi ewylly<g ref="char:EOLhyphen"/>ſio eu gweled ac nis gwelſant. Luc.</hi> 10.23, 24. Cans mae'r efengil yn Eglurach. Yr oedd y teſtament newydd wedi ei orchguddio yn yr hên, yn awr y mae'r hên wedi ei ddatcu<g ref="char:EOLhyphen"/>ddio yn y newydd, ac fel yr haul yr Africa yn rhoddi goleuni heb gyſgod. <hi>Ac aberthwyd yn awr nid geiſr a lloi, eithr Chriſt ei hun, gan gael ini dragwyddol ryddhâd, Heb.</hi> 9.12. Hefyd nid oedd gynt ond ymbell deulu yn cael yſpyſrwydd o'r grefydd: ac wedi amſer <hi>Moſes</hi> nid oedd ond un genedl yn cael ei galw yn oeſtadol, a rhan fwyaf o honno yn wrthodedig eiſieu ufudd<g ref="char:EOLhyphen"/>hâu: tra yr oedd agos yr holl genhedloedd eraill cyn amled a thywod y mor yngwaelod anghredinieth a cholledigaeth. Ond gorchmynwyd ir aplion gynyg Cymod a grâs i bob cenedl dan
<pb n="17" facs="tcp:108526:11"/>
haul, fal y ganwyd plant yſprydol i Griſt <hi>megis y gwlith o groth y wawr Pſal.</hi> 110 3. <hi>Ar gwle dydd y fuaſent mewn tywyllwch er dechreuad y byd, welſant oleuni r'bywyd.</hi>
            </p>
            <p>Ar hyn llidiodd y Cythrael yn ddirfawr am golli ei ddeili<g ref="char:EOLhyphen"/>aid, a chynhyrfodd ymerodron Paganaidd Rhufain i erlid y Chriſtnogion yn filain. O fewn y trychant blynyddoedd Cyntaf ar ol ganedigaeth Chriſt y bu deg o erlidigaethau trymion.</p>
            <p>Y cyntaf o honynt y digwyddodd yn <hi>nheyrnaſiad Nero.</hi> Yr hwn wnaeth iro Cyrph y Chriſtnogion a gwer ac a phyg, yw lloſei r'nos i oleuo heolydd Rhufain. Wedi hyn ofnodd <hi>Domi<g ref="char:EOLhyphen"/>tianus</hi> deyrnas Chriſt, a lladdodd ei geraint ef, a gyrrodd <hi>Jo<g ref="char:EOLhyphen"/>an</hi> i <hi>Bathmos.</hi> Ond pan ddeallodd ef mae yſprydol ac angylaidd oedd teyrnas yr Jeſu, attaliodd ei greulondeb. Ar ol hyn gorch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynodd <hi>Trajanus</hi> lâdd llawer mil o'r Chriſtnogion. Darfu i <hi>Ignatius Pregethwr duwiol</hi> ei argyhoeddi ef oi eulunaddolieth, a merthyrwyd ef am ei dyſtiolaeth: ac ychydig cyn ei ddiwedd, <hi>Nid wyfi etto ond yd i Dduw (eb y merthyr) ond pan falo r'anifei<g ref="char:EOLhyphen"/>liaid gwlltion fi rhwng eu dannedd, byddaf fi fara gwyn, ni byddaf fi lai er fy malu.</hi>
            </p>
            <p>Yſcrifennodd un oi raglawiaid at yr Emerodr, na fedrei ef gael gwybodaeth o ddim drwg ar y Chriſtnogion, er iddo eû Coſpi au holi yn fanwl, onid eu bod yn ymgyfarfod cyn y dydd i ganu hymnau i Griſt; ac i gydfwytta au bod yn ymwneuthur au gilidd i ymwrthod a lladrad, llofruddieth, a godineb: ar hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny cafodd y Chriſtnogion heddwch. Ond yn amſer <hi>Hadrianus</hi> merthyrwyd <hi>Zenon jarll duwiol</hi> yn Rhufain, a deg mil o Griſt<g ref="char:EOLhyphen"/>nogion gyda'g ef. Ar hyn plediodd dyſcawdwyr Criſtnogaidd eu hachos o flaen y gorthrymwr oni lareiddiodd ef. i.e. Scrife<g ref="char:EOLhyphen"/>nodd <hi>Antonius Pius</hi> at ei ſwyddogion, ei fod ef yn gweled y Chriſtnogion yn ddiofn ar ddaiargryn, pan fyddeu, ei Ddeiliaid Paganaidd ef yn llawn dychryn. Am hynny tybiei eu bod hwy yn bobl dda, ac na haeddent goſpedigaeth. Rhydd <hi>Philo, Scri<g ref="char:EOLhyphen"/>fenudd dyſcedig</hi> er ei fod yn Juddew gyfryw dyſtiolaeth am Griſtnogion yr oes hon yn yr Aipht: ſef eu bod hwy yn gadael eu tiroedd, yn ymprydio, ac yn gweddio, ac yn canu pſalmau, un yn dechreu, ar lleill tua'r diwedd yn cydbyncio.</p>
            <p>
               <pb n="18" facs="tcp:108526:12"/>Dywedir i Griſtion ievanc o gydnabyddieth <hi>Joan yr apl,</hi> a<g ref="char:EOLhyphen"/>del ei broffeſs, myned yn yſpeiliwr pen ffordd. A phan gyfarfu ar y mynydd ac Joan, ffoawdd oddiwrtho ef rhag Cywylidd. Ond wedi i Joan lefain ar ei ôl ef, ac addaw iddo gymod a Chriſt, Safodd y lleidr dan grynu ac wylo. Ac wedi ir <hi>apoſtl</hi> weddio droſto ef, dychwelwyd ef at y Sainct.</p>
            <p>Pan fethei gan Satan ddiddymu 'r ffydd drwy'r erlidwyr Paganaidd, cyffroei ymbleidiau yn yr eglwyſydd, ac amryw opiniwnau. Am hynny gorfu i <hi>Polycarpus athro enwog</hi> ddyfod o Aſia i eglwys Rufain ynghylch y Paſc, ac vnodd a hwynt mewn Cymmundeb yfprydol yn ſwpper yr Arglwydd, er nad oedd Cyſſondeb rhyngtho ef a nhwythau ynghylch y defod hwnw. Ond wedi hynny yn amſer <hi>Ferus yr Emerodr</hi> Cododd er. lid yn erbyn yr efengil: a merthyrwyd Polycarpus dyſcybl Joan yr <hi>apl.</hi> Yr hwn y ddywedodd wrth y rhai oedd yn ceiſio ganddo wadu ei ffydd, <hi>Iddo waſnaethu Chriſt er's gwell na phed<g ref="char:EOLhyphen"/>war vgain mlynedd, ai gael ef yn feiſtr da, ac am hynny na adawei ef mono ef byth.</hi> Er ei fod yn oedranus, etto ni Swicciodd ronyn tra yr oeddint yn ceiſio ei loſci ef, ond ni finniei 'r tan arno ef tra yr oedd ef fyw, am hynny lladdaſant ef a'r cleddyf, a thra'r oedd y tân yn loſci ei gelain ef, daeth arogl peraidd oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrtho ef: flangellwyd eraill, a threiglwyd hwynt yn noeth ar hyd cregin llymion, a phryd nad ymwrthodent au ffydd er hynny, te<g ref="char:EOLhyphen"/>flyd hwynt ir llewod yw llarpio. Merthyrwid <hi>Juſtinus</hi> hefyd dyſcawdwr llythrennog, yr hwn fuaſei vnwaith yn Philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phydd cenhedlig; ond wrth weled mor gyſſurus y byddeu 'r Chriſtnogion yn dioddef, dechreuodd ſyn feddylio, ac wrth ymddiddan a hên Griſtion trôdd at Dduw, tyſtiolaethodd nad ellid wneuthur niwed i Griſtion, er ei lâdd ef. Yn yr oes hon y bu <hi>Ireneus</hi> dyſcybl <hi>Polycarpus</hi> yn Athro buddiol yn ffrainc: yn ei amſer ef y bu ymdrech rhwng eſcob Rhufain ag eglwyſydd <hi>Aſia</hi> ynghylch y Paſc, mynneu rhai <hi>Aſia</hi> gadw 'r un amſer a'r Juddewon, ond taereu Eglwys Europa iddynt dderbyn oddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wrth yr apoſtolion na ddylent gumuno ond ar y Sabboth yn unic. Am hyn Cyhoeddodd Fictor eſcob Rhufain nad arſerei ef ddim Cymundeb ag eglwyſydd <hi>Aſia:</hi> ond darfu i <hi>Ireneus</hi> yn enw eglwyſi ffrainc ac eraill ei argyhoeddi ef oi boethder, er
<pb n="19" facs="tcp:108526:12"/>
eu bod o'r un dyb ag ef ynghylch y pwnc. Gan ddangos nad oedd holl eglwyſi Chriſt drwy'r byd yn Cadw yr un amſer i ymprydio, cans ymprydieu rhai ddiwrnod, eraill ddauddydd, etto bod undeb cariadus rhyngthynt: Ac na ddylid drwy ym<g ref="char:EOLhyphen"/>drech am gyſcod golli ſylwedd crefydd, ſef cariad. Yr oedd gwrthiau yn yr eglwyſydd yn amſer <hi>Irenaeus,</hi> ac efangylwyr yn myned ar lêd i bregethu, pan drymhaodd yr erlid yn ffrainc merthyrwyd ef, a llawer o'r Chriſtnogion. yno y cafodd y gweinaid ddiangfa, a'r Cryfion galondid i ddioddef er mwyn Chriſt, gan yſtyried <hi>Rhuf</hi> 8.18. Safodd i fynu un <hi>Fetius Jarll</hi> i bledio gyd a'r Chriſtnogion, a merthyrwyd ef gyd a hwynt. <hi>Blandinagwyryf</hi> raſol a flinodd ei phenydwyr drwy ddioddef<g ref="char:EOLhyphen"/>garwch, gan gyffeſſu ei ffydd heb ymwrando ai phoen, wedi i ofn yrru <hi>Biblis</hi> i wadu 'r ffydd, poenydwyd hi er mwyn ei chymell i gyhuddo ei chyfeillion; ac yn ddiſymwth, fal un wedi deffro o gwſc, addefodd Griſt, a thyſtiolaethodd nad oedd y Chriſtnogion yn bwytta gwaed anifeiliaid, a pha ſôdd y bwyt<g ref="char:EOLhyphen"/>taent waed plant? Pan weleu'r encilwyr gweiniaid fod y rhai Calonog mor hârdd yn eu Gadwynau a'r briodas-ferch yn ei thrwſiadau, deuent o honynt eu hunain ir frawdle i gy<g ref="char:EOLhyphen"/>ffeſſu Chriſt er mwyn cael merthyrdod: er arteithio a ffrio yr Sainct ar farfor etto buont ffyddlon hyd angeu: wedi lloſci'r merthyron teflid eu llydw ir afon, er mwyn gwanychu gobaith y Chriſtnogion am yr adgyfodiad. Ond digwyddodd ir ymerodr fod mewn Cyfyngder ef ai fyddun a ran Sychter, ac wedi iddo geiſio Cymorth yn ofer gan ei eulynod, anfonodd am y Chriſt<g ref="char:EOLhyphen"/>nogion ynghyd i weddio at eu Duw dros y fyddun, ac felly y gwnaethant, a chawſont law yn ebrwydd, ac am y Cymwynas hwnw gorchmynwyd oſtegu 'r erlid: Yn yr oes bon y bedydd<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd llyſin brenin prydain.</p>
            <p>Dan emerodraeth <hi>Seferus</hi> y bu erlid tôſt yn enwedig ar Griſtnogion <hi>Affrica</hi> a <hi>Chappadocia,</hi> y pryd y merthyrwyd tâd <hi>O<g ref="char:EOLhyphen"/>rigen:</hi> ac er nad oedd ynteu ond llanc dwy ar bumtheg oed, ae<g ref="char:EOLhyphen"/>thei allan i gymeryd ei ferthyrdodd gyd ai dâd, oni buaſei yw fam guddio ei ddillad ef; am hynny ſcrifennodd at ei dâd yw annog ef i ddioddef. Trôdd un <hi>Capten Baſilides</hi> yn Griſtion wrth roddi <hi>Potamiena</hi> i farwolaeth am ei ffydd. Ac ychydig
<pb n="20" facs="tcp:108526:13"/>
gwedi dioddefodd ei hun am ei Ffydd yr un goſpedigaeth, ac y roeſei ef ar eraill yn ei anghredinieth. Am hyn dywed <hi>Tertul<g ref="char:EOLhyphen"/>lianus</hi> yn ei ſcrifen dros y Chriſtnogion, fod <hi>gwaed y merthy<g ref="char:EOLhyphen"/>ron yn hâd yr Eglwys.</hi> Cans pobl wrth weled Cyſſur y merthy<g ref="char:EOLhyphen"/>ron a chwiliant am yr achos o honi, ac wedi ei chaffael, ai di<g ref="char:EOLhyphen"/>lynant am fod tangneddyf a Duw yn awr angeu yn beth dym<g ref="char:EOLhyphen"/>munol. Yr achoſion pam yr oedd y rheolwyr Paganaidd cyn fy<g ref="char:EOLhyphen"/>nyched, a chyn gieiddied yn gorthrymu yr Chriſtnogion oedd amryw megis.</p>
            <p>Y gelyniaeth ſydd rhwng hâd y wraig a hâd y ddraig <hi>Gen.</hi> 3.15. Câs gan natur lygredig Dduw ai ffyrdd. Am hynny codid celwyddau ar y Sainct, eu bod yn llad plant, ac yn godinebu in eu cyfarfodydd: ac yr oedd y wir ffydd yn goſtegu enlunai<g ref="char:EOLhyphen"/>ddolieth y cenhedloedd, am hynny yn eu cyffroi hwynt, <hi>Act.</hi> 16.18. pan fwriodd Paul yſpryd dewiniaeth allan o langces, ter<g ref="char:EOLhyphen"/>fyſcodd dinas <hi>Philippi</hi> a llanwyd dinas <hi>Epheſus</hi> o gythryfwl yn erbyn yr efengil, rhag cyfrif teml y dduwies <hi>Diana</hi> yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ddim. <hi>Act.</hi> 19.27. A byddeu cynghorion Chriſtnogion yn aneſmwytho y rhai oeddent yn ymroddi i bechod. Dyna'r peth y wnaeth i <hi>Herod</hi> garcharu a mwrdro <hi>Joan Fedyddiwr, Marc.</hi> 6.17, 18. Wedi i un o ordderchion <hi>Nero</hi> droi yn Groſtnoges, a gwrthod bodloni ei gynefin chwant ef, ceifiodd ymddial ar yr efengil. Hefyd yr oedd y Chriſtnogion o ran ofn Duw heb roddi ufudddod i lawer a gyfreithiau y cenhedloedd, or achos hyn y bwriwyd yr Iſraeliaid, gynt ir <hi>ffwrn dan, ac i ffau'r lle<g ref="char:EOLhyphen"/>wod, Dan.</hi> 3.12. ac Pen 6.12. Ni fyneu y rhai graſol dyngu i <hi>Fortun Caeſar,</hi> nag addoli ei ddelw ef yn y marchnadleodd, er gorchymyn y Swyddogion, am hynny bernid hwynt yn yſtyfnig ac in haeddu Coſp, rhag iddynt gyffroi hawl i frenhinieth: yn olaf pa aflwydd bynnag y ddigwyddei ir cenhedloedd, newyn, neu haint, tybient i hynny fod o herwydd ir Chriſtnogion ddir<g ref="char:EOLhyphen"/>mygu eu gau dduwiau hwynt, ai blaenllymei nhwy i ddifetha'r ffyddloniaid.</p>
            <p>Wedi i Decius gymeryd lle <hi>Philip</hi> yr emerodr, (yr hwn y laddaſeu ef am iddo droi yn Griſtion) rhoddodd allan brocla<g ref="char:EOLhyphen"/>maſiwn gwaed<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yd i lâdd y Chriſtnogion oll, dywed Hiſtorâwr fod cyn hawſed cyfrif tywod y môr, a chyfrif henwau y rhai a
<pb n="21" facs="tcp:108526:13"/>
ferthyrwyd y pryd hyn ynhaleithiau Rhufain, o'r dwyrain ir Gorllewyn<g ref="char:punc">▪</g> er i r ai o'r Chriſtnogion lwfrhau, ac aberthu i eu<g ref="char:EOLhyphen"/>lynod rhag colli eu golud, etto cymerodd y lleill eu yſpeilio am eu da ai bywyd yn ewyllyſcar cyn y gwadent Griſt, ie metheú gan y rheolwyr na thrwy fwgythion nac addewidion, na gau reſymau, na phoenydiau orchfygu ffydd gwragedd a merched: eithr yr oedd gwendid raſol yn gryfach nag awdurdod anghre<g ref="char:EOLhyphen"/>dinol. Ac os byddeu rai yn cofaddef eu ffydd yn ofnus yn y ſeſſiwnau, cyfodeu eraill o honynt eu hunain heb neb yn eu Cymell, i gyffeſſu yn galonog, oni byddeu'r dyrfa yn rhyfeddu, a'r barnwyr fel Phaelix yn crynu <hi>Act.</hi> 24.25. a'r Chriſtnogion yn gorfoleddu, cans byddei dyrnod Duw yn ddiſymwth yn llâdd amryw o'r penydwyr, a'r encilwyr, ac yſprydion drwg yn me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddianu yr lleill. Lladdwyd Decius ei hun mewn rhyfel a'r Bar<g ref="char:EOLhyphen"/>bariaid, a daeth Cornwyd marwol drwy'r holl ymerodraeth, y dalodd am ddifrodi'r diniwed, oni byddeu Cyrph y cenhedlig yn dyrrau yn yr heolydd, a'r Cwn yn eu llarpio, am na lefaſent drin eu cleifion, na chladdu eu meirwon, rhag ofn yr haint, a'r Chriſtnogion yn ymgleddus yw gilidd, heb ddim diffyg.</p>
            <p>Ynghylch hyn y Cwympodd Origenes athro nodedig: Siomwyd ef i fwrw aberth ir eulyn, rhag i Ethiopiaid halogi ei gorph ef ond edifrhâodd gwedi hynny, a galârodd yn oer am ei wend<g ref="char:EOLhyphen"/>id, a phan aeth fel herwr i Judea, ac ir gynylleidfa ddymuno arno bregethu, agorodd y bibl, ar lle cyntaf y trawodd wrtho oedd <hi>Pſal.</hi> 50.16. yr hyn y wnaeth yw ddagrau ef attal ei ei<g ref="char:EOLhyphen"/>riau, ac ir holl dyrfa wylo gyda ef.</p>
            <p>Ar ol hyn Cafodd yr Eglwys ychydig yſpaid o dangnheddyf y barodd (fel llygedyn rhwng dwy gafod yn codi chwyn yr yr yd) falchder, ac anghydfod ymhlith y Chriſtnogion, yn gymaint a phan ddaeth lleferydd attynt ôr Nef yn gorchymyn,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>259.</hi>
               </note> ceiſiwch ac chwi gewch, etto ni fedrent gyttuno ynghylch y nifer yr oeddid i weddio droſtint, nes i ddrwg hin eilwaith irru'r defaid ynghyd, ac i greuloudeb <hi>Falerianus yr ymerodr</hi> dorri allan yn eu herbyn hwynt: y pryd y merthrywyd <hi>Cyprianus athro Duwiol</hi> o Africa; a dewiſodd tri chant yn <hi>Carthago</hi> eu bwrw i gyl poeth, yn hytrach nag aberthu i Eulun.</p>
            <p>Profwyd pum math ar goſpedigaeth o<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yn ol i geiſio tynnu
<pb n="22" facs="tcp:108526:14"/>
tair Morwyn Griſtnogol oddiwrth y ffydd, ſef, diodwyd hwynt a fineger, ac a buſtl, wedi hynny flangellwyd hwynt, yna dirdynwyd hwynt i balfau bwyſtfilod rheibus: ac wedi i rheini eu harbed, lladdwyd hwynt a'r cleddyf gan na wadent Griſt bu hyn yn <hi>Africa.</hi>
            </p>
            <p>Dioddefodd y Chryſtnogion yr un ymdrin yn Ewyllyſcar mewn mannau eraill. Yn yr <hi>Hiſpaen</hi> gwelwyd y nefoedd yn ymagoryd i dderbyn eneidiau'r merthyron.</p>
            <p>Ar ol i <hi>Falerianus</hi> erlid yr Eglwys ddwy flynedd, cymerwyd ef yn garcharwr mewn rhyfel gan <hi>Sapores brenin Perſia,</hi> a gwnawd ef yn gyff ir brenin hwnw i ſangu arno wrth fyned ar ei farch: Encyd wedi Cychwnnodd <hi>Aurelianus</hi> wneuthur blin<g ref="char:EOLhyphen"/>der ir efengil, ond pan oedd yn ſcrifenu ei henw wrth warrant i goſpi'r Chriſtnogion, rhwyſtrodd Cwlwm gwythu' ef. A thros yſpaid pedair blynedd a deugan gwedi cafodd yr efengil lo<g ref="char:EOLhyphen"/>nydd a llwyddiant: amlhâodd a chynyddodd y cynnulleidfau Chriſtnogol, oni orfu iddynt adel yr hên gornèlau yr addo<g ref="char:EOLhyphen"/>lent ynddynt, a chyfodi adeiladau eheng. ond fel y mae r'hâf yn magu pryfed, felly tyfiff ymryſſon a chenfigen o hawddfyd: herwydd pa ham anfonodd rhaglunieth Duw oerfel ar yr Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>lwyſydd drwy <hi>Ddiocleſianus yr ymerodr.</hi>
               <note place="margin">Oed. Chr. <hi>301.</hi>
               </note> Yr hwn a orchmynodd ir byd ei addoli ef, ac am na wnaeu'r Chriſtnogion hynny, lloſ<g ref="char:EOLhyphen"/>codd Eglwyſydd, a ſcrythyrau drwy ei holl daleithiau. Nid arbe<g ref="char:EOLhyphen"/>dodd mo dywyſogion y llys nai wraig ei hun: pan oedd miloedd o'r Chriſtnogion wedi ymgyfarfod i addoli Duw, gorchmynodd yw filwyr eu lloſci hwynt ynghyd, am iddynt ommedd addoli yr eulyn <hi>Jupiter;</hi> ie merthyrodd leng oi filwyr Chriſtnogol yr unwaith (ſef 6666) am yddynt roddi eu harfau i lawr, a naccâu dihenyddio eu brodyr: llifodd afonydd gan waed y Chriſtno<g ref="char:EOLhyphen"/>gion, a dychymygwyd ymhob gwlad boenydiau newyddion iddynt: a bu'r creulondeb hwn drwm ar ein cenedl ni yn Pry<g ref="char:EOLhyphen"/>dain, lle merthyrwyd <hi>Albanus</hi> ac eraill; cans dan awdurdod y Rhufeinaid yr oedd ein gwlad ni. Ac anfonaſid ar lèd orchy<g ref="char:EOLhyphen"/>myn argraphedig mewn prês i ddifrodi Chriſtnogaeth, ac i addoli <hi>Jupiter, a Mawrth,</hi> gan ddiolch ir gau dduwiau am y llawnder a'r iechyd y roddid ir byd y pryd hyn: Ond yn ebrwydd anfonodd Duw newyn a chornwyd tra marwol i ddi
<pb n="23" facs="tcp:108526:14"/>
fetha y Paganiaid. Wedi ir gerwindeb hwn barhâu ddeg mly<g ref="char:EOLhyphen"/>nedd, cododd Duw <hi>Conſtantinus Brittwn</hi> o du ei ſam. (cans ei dad ef <hi>Conſtantinus</hi> y briodaſei <hi>Helen</hi> merch <hi>Coil brenin Prydain</hi>) yr hwn ag ef mewn gofal i ryfela a <hi>Maxentius</hi> gormeſdeyrn yn Rhufain y welodd groes yn <hi>yr awyr, a hyn wedi ei yſcrifennu a</hi> lly thyrennau o Ser, <hi>IN HOC VINCE, WRTH HWN GORC HFYGA.</hi> felly rhoddodd ei hyder ar Griſt, a bwriodd i lawr orthrymwyr y gorllewyn, ar dwyrain, a llawer o'n gwladwyr ni yn ei ganlyn. A ſcrifenodd at frenin Perſia hefyd yw berſwadio ef i a del heddwch ir Chriſtnogion yn ei wledydd ef, (cans darfuaſei iddo ferthyru un mil a'r bum<g ref="char:EOLhyphen"/>theg o honynt) gan fynegi iddo yr dialedd y ddigwyddaſei i erlidwyr eraill.</p>
            <p>Y pryd hyn Cyhoeddwyd rhydddid i bawb i ddilyn y ffydd y welent orau. A chynyddodd y grefydd Griſtnogaidd fel yr yd ddechreu'r hâf ar ol oerni gaiaf. Rhoddwyd yn ol ir Chriſtno<g ref="char:EOLhyphen"/>gion y meddiannau y dreiſiadid oddiarnynt, a breintiau yn ych<g ref="char:EOLhyphen"/>waneg: a gorfoleddant yngeiriau'r <hi>Pſ.</hi> 48. <hi>a</hi> 68. Gawſant ſwydd<g ref="char:EOLhyphen"/>au, ac awdurdod yn eu dwylo ymhob gwlad. diddymwyd llawer o drwg arferion pechadurus. gorchmynwyd fanwl gadw'r Sab<g ref="char:EOLhyphen"/>bath. Yſcrifenwyd aml gopiau or ſcrythurau. Cyfodwyd i fynu yſcolion dyſc ag eglwyſydd. felly ymadnewyddodd y grefydd i barhâu yn hwy na ryſcrifen brês oedd yn ei gwahardd. Llwydd<g ref="char:EOLhyphen"/>odd yr ymerodr duwiol hwn yn ei holl ffyrdd, a throdd amryw deyrnaſoedd at Griſt yn yr oes hon, wrth weled llaw Dduw yn erbyn euly naddolieth. Ond yr <hi>Iberiaid</hi> o ymyl <hi>Euxinus</hi> y dder<g ref="char:EOLhyphen"/>byniaſant y ffydd drwy wraig raſol, yr hon y iacha odd frenhi<g ref="char:EOLhyphen"/>nes y wlad drwy weddi: yr oes hon drwy amlder a rhydddid yr efen gil y fagodd foethyſdra ymyſc proffeſſwyr a chweſtiwnau rhy ddyfnion ynghylch y Drindod, ac undeb Chriſt a'r Tâd o'r un ſylwedd, rhwng <hi>Arius</hi> ac eraill; oni thyfodd anghydfod gofidus ymyſc yr eglwyſydd. Ac wedi i <hi>Conſtantinus</hi> roddi ſenn ir ddwyblaid drwy lythyrau, au hannog i adel heibio ddadleuon anhawdd eu dirnad, ydoedd yn hurtio Chriſtnogion; ac ymo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſod at bethau ſylweddol, lleſol i adeiladaeth a chariad; caſclodd Cymanfa fawr o Eſcobion, henuriaid, a Chriſtnogion Cyffredin i <hi>Nicea,</hi> lle y goſodaſant i lawr bynciau r'ffydd mewn credo
<pb n="24" facs="tcp:108526:15"/>
cynwys, a rheolau er cadw undeb. Ac wedi cynhennau blini<g ref="char:EOLhyphen"/>on, dywedir ddyfod trô ar fol <hi>Arius,</hi> a bwrw o hono ei berfedd. Ond ar ol marwolaeth <hi>Conſtantinus,</hi> darfu yw fab ef <hi>Conſtanti<g ref="char:EOLhyphen"/>us,</hi>
               <note place="margin">350.</note> (ir hwn y ſyrthiaſei rheolaeth y dwyrain) gefnogi ſect <hi>Arius,</hi> a throi'r blaid Arall allan ou ſwyddau au gweinidoga<g ref="char:EOLhyphen"/>ethau, yr hyn y barodd derfyſcoedd gwaedlyd, ac anfonodd Duw ddaiargrynfau dychrynllyd, yn gymaint a phan oedd gymanfa geccrys yn ymgaſclu yn <hi>Nicomedia</hi> i gadarnhau am<g ref="char:EOLhyphen"/>ryfyſſedd,<note place="margin">363.</note> diniſtriodd daiargryn y ddinas. A chyn pen nemawr y mae <hi>Julianus</hi> yn cael yr ymerodraeth, yr hwn a adawodd goel<g ref="char:EOLhyphen"/>grefydd y cenhedloedd; a chyſtuddwyd y Chriſtnogion am eu gwahaniadau:<note place="margin">366.</note> etto amlygwyd ynddynt raſau nefol yn eu dioddefiâdau, ac ymhyfrydent dan y fflangellau, a thyſtiolae<g ref="char:EOLhyphen"/>then yn hy yn erbyn yr eulynod.</p>
            <p>Y pryd hyn hefyd y cafodd yr Juddewon gennad i adeiladu'r deml yn <hi>Jeruſalem,</hi> ac i aberthu, er mwyn, gwradwyddo'r eſen<g ref="char:EOLhyphen"/>gil. Ond Symudodd daiargryn yr adeilad a'r h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n Sylfeini, i gy<g ref="char:EOLhyphen"/>flawni bwgwth Chriſt <hi>Math:</hi> 24.2. na adewid carreg ar garreg yna heb ei dattod; a deſcynnodd tân o'r neſoedd i loſci offerau r'Seiri, a gwelwyd ôl croes ar eu dillad, ac nis gallent ei ol<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hi ymmeth.</p>
            <p>Ymhen y ddwy flynedd lladdwyd <hi>Julianus</hi> mewn brwydr yn erbyn y Perſiaid. Pan gafodd ei friw marwol, taflodd ei waed tuâr nêf, gan gydnabod ſyned Chriſt yn drech nag ef. Ar ei ol ef bu <hi>Falens</hi> yr Emerodr yn flin wrth y rhai ni throent yn <hi>Ariaid.</hi> Yn <hi>Edeſſa</hi> rhuthrodd gwraig ai phlentyn yn ei llaw drwy lû o wyr arfog oeddent yn myned i lâdd cynulleidfa raſol tra yr oeddent yn cydaddoli, gan ddywedyd wrth y milwyr oeddynt yn ei ffoli hi am ei brys, ei bod hi yn ceiſio myned i mewn at ei brodyr, er mwyn derbyn y goron gyda hwynt: gorfydeu ir rhai iachaf yn y ffydd lechu am eu by<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd, wyd, ac addoli yn y dirgel, tra yr oedd yr <hi>Ariaid</hi> yn meiſtroli'r Cwbl yn gyhoeddus. Peth rhyfedd fod cyn lleied rhagor mewn deall yn achos o gymaint gelynieth, nid oedd ond dwy lythy<g ref="char:EOLhyphen"/>ren yn y Groeg o amrafael rhyngthynt. <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap> ac <gap reason="foreign">
                  <desc>〈 in non-Latin alphabet 〉</desc>
               </gap>. Cyd<g ref="char:EOLhyphen"/>ſylwedd ydoedd Chriſt a'r tâd meddei'r naill blaid, o gyffelyb<g ref="char:EOLhyphen"/>ſylwedd y teurei'r llall ei fod ef.</p>
            <p>
               <pb n="25" facs="tcp:108526:15"/>Ond Cafodd eglwyſydd y gorllewyn adeiladaeth a thangne<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyf gwell drwy orchymyn <hi>Theodoſius yr ymerodr duwiol,</hi> dini<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrwyd Temlau'r eulynod, a rhoddwyd yr yſpail ir tlodion. Caf<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd yn Scrifenedig yn un o'r meini y darſydd i am deml yr eulun <hi>Serapis</hi> pan ddeuei'r groes ir goleu. Y pryd hyn by <hi>Am<g ref="char:EOLhyphen"/>broſe yn Athro</hi> buddiol yn yr Ital, yr hwn a naccâodd ollwn yr <hi>Ym<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>rodr Th<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>odoſius</hi> yw Eglwys nes iddo fynegi e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Edifeirwch am dywallt gwaed gwirion, wrth goſpi'r dieuog ynghymyſc ag eraill am derfyſc yn <hi>Theſſalonia:</hi> ac ufuddhâodd y pendefig i gerydd yr athro. Pan oedd yr ymerodr duwiol hwn yn rhy wan mewn brwydr yn erbyn gorthrymwyr, goſtyngodd ar ei liniau, a galwodd ar Dduw am gymorth, ac yn ebrwydd daeth gwynt cryf, y drôdd yn ol Saethau ei elynion ar eu pennau eu hunain, a phan ydoedd ef yn tueddei peth tuag at yr <hi>Ariaid,</hi> daeth dyſcawdwr atto ef, ac wedi ei gyfarch ef yn barchedig, gal<g ref="char:EOLhyphen"/>wodd ei fab ef <hi>Arcadius</hi> gerfydd ei henw, megis bachgen Cyffredin, a thra yr oedd yr ymerodr yn anfodlon am hynny, attebodd ef, gan ddywedyd, os wyti yn cymerud yn ddrwg ddirmyg dy fab, meddwl beth y wnaiff Duw ir neb ni roddo yw fab Chriſt ei ddyledu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> fraint, ai anrhydedd. Dan wei<g ref="char:EOLhyphen"/>nidogaeth <hi>Ambroſe</hi> y derbyniodd <hi>Austyn</hi> yr ailanedigaeth, ac edifeirwch dwys: yr hwn y brifiodd yn athro dyſcedig yſpry<g ref="char:EOLhyphen"/>dol yn <hi>Africa,</hi> ac adawodd oi ol lawer o lyfrau nodedig: ac felly y bu eraill ymhlith y Groegiaid yn <hi>Conſtantinopl,</hi>
               <note place="margin">Oed. Chr. <hi>400.</hi>
               </note> yn enwedig <hi>Chry<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoſtom,</hi> yn hwn adawodd y budd oedd iddo ef yw gael wrth fod yn wr o gyfraeth, ai helynt foneddigaidd, ac y ddeiwiſodd waſ<g ref="char:EOLhyphen"/>naethu Duw mewn cyflwr gwaelach yn y byd wrth hyfforddi'r efengil: gan <hi>ddywedyd fod gormod golud yn ſoddi'r enaid, fal y mae gormod llwyth yn ſoddir'llong.</hi> A gwelodd Duw yn dda waredu r'bobl yr ydoedd mor raſol yn eu dyſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>u: yn gymaint a phan oedd y <hi>Saraceniaid</hi> yn cynorthwyo r' <hi>Perſiaid</hi> i orthrymu'r Chriſtnogion, daeth cyffro byrbwyll ir fyddyn, a neidiodd yr anghred ir Afon <hi>Euphrates,</hi> lle boddodd miloedd o honynt: a phan oedd y <hi>Gothiaid</hi> ar fedr lloſci <hi>Conſtantinopl,</hi> dar<g ref="char:EOLhyphen"/>fu i ſyrddiwn o angylion yn rhith gwyr arfog eu gwlltio ymaeth. Ond cafodd y <hi>Gothiaid</hi> a'r <hi>Fandaliaid</hi> (gwyr rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>felgar o'r gogledd) lwyddiant mwy i gyſtuddio'r gorlle<g ref="char:EOLhyphen"/>wyn, ynnillaſant Rufain, ac yſpeiliaſant hi,<note place="margin">405.</note> a phrifiaſant
<pb n="26" facs="tcp:108526:16"/>
yn fflangell Duw ar y Chriſtnogion am eu balchder au dicter wrth eu gilidd, yn enwedig yr eſcobion oedd euog o'r pech<g ref="char:EOLhyphen"/>odau hyn, ie yn eu Cymanfâu, ai ymryſſonau ynghylch geiriau. Digwyddodd hefyd dân erchyll mewn dinaſoedd a llif-ddyfroedd, â daiargrynfau ofnadwy, etto ni ollyngid y beiau i Syrthio: am hynny canlynodd cornwyd rhyfe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddol a yſcubodd ddinaſoedd cyfain, ac aeth ar lêd y byd dros ddeuddeg a deugain o flynyddoedd. A thrachefo lladd<g ref="char:EOLhyphen"/>odd daiargrynfâu filoedd o bobl ni chymerent ond rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>fychan o rybudd ymlaen llaw, er i Symeon gwr duwiol, fyned o amgylch a fflangella Colofnau dinaſoedd, gan erchi iddynt gy<g ref="char:EOLhyphen"/>meryd gofal o ſefyll ar eu traed pan ddawnſient: yn yr oes hon mae Cymanfau o wyr Eglwyſig yn rhoddi braint i eſcobion <hi>Rhufain a Chonſtantinopl,</hi> i fod vwchlaw eſcobion eraill; ac yn dechreu gorchymyn ffurf oſodedig o waſanaeth i Dduw.</p>
            <p>Cafodd <hi>Prydain</hi> hefyd ei rhan o ddialedd yr oes hon, cans wedi in gwladwir ni yn gyffredin eſceuluſo rhodio yn addas ir efengil, daeth y <hi>Saeſon</hi> anghredad wy, (pobl o <hi>Germania,</hi> gwlad yr ellmin) ac wrth dwyll y cyllill hirion,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>462.</hi>
               </note> ac amryw yſtrywiau gwaedlyd eraill ynnillaſant <hi>Lundain,</hi> ac <hi>Eborroc,</hi> a dinaſoedd eraill oddiar ein henafiaid ni, gan loſci 'r eglwyſydd a'r ſcry<g ref="char:EOLhyphen"/>thyrau. Ac er i <hi>Aurelius Ambroſius</hi> o <hi>Lydaw, Brittwn</hi> o'r naill du, ac yw nai ef y <hi>brenin Arthur</hi> ymdrech yn ddewr a'r Saeſon,<note place="margin">568.</note> etto or diwedd goreſcynnaſant <hi>Loegr</hi> oll, gan ddifa ei thrigolion ganedigol, a gyrru 'r gweddillion i ſynyddoedd Cymru.</p>
            <p>Y pechodau a gyffrodd Duw yn erbyn ein tadau ni, (medd Gildas) oedd trais y Brenhinoedd, ag anghyfiawnder y Barnwir, a diogi yr eglwyſwyr, ac anlladrwydd a drwg ymarweddiad y bobl oll, gan alw 'r drwg yn dda, ac felly collaſant y wlad y ha, logaſent. Och fy'nghenedl anwyl, heddyw Cymerwch gyngor Duw <hi>Levit.</hi> 18.24. fal na Chwydo y wlâd chwithau. Wedi ir Saeſon fod yn hîr mewn anghredinieth, daeth attynt bregeth<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr o Rhufain (ſef Auſtyn y mynych) ac eraill, ac y gawſant lwyddaint yn eu taith,<note place="margin">598.</note> cans credodd <hi>Penaethiaid</hi> a chyffredin, a bedyddwyd dengmil yn ymyl <hi>Eboroc</hi> yn yr un diwrnod, a dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedir i ryfeddodau gyd ganlin y gair er mwyn troedigaeth y
<pb n="27" facs="tcp:108526:16"/>
Saeſon. Ond tyfodd amrafael rhwng <hi>Auſtyn</hi> a dyſcawdwyr Cymru, eiſieu iddynt gadw'r Paſc yn ol defod Rhufain, a chyn<g ref="char:EOLhyphen"/>northwyo pregethiad yr efengil ir Saeſon: o herwydd ei uch<g ref="char:EOLhyphen"/>der gomeddaſant ufuddhau iddo ef: ond ar ol hynny daeth lladdfa fawr ar un cant ar ddeg o fynych Bangor. Dywedir am <hi>Gregorius</hi> eſcob Rhufain y anfonodd y pregethwyr at y Sae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon, y crynei ef pan ddarllenei eiriau <hi>Abraham</hi> wrth y glwth <hi>Luk.</hi> 16.25. Cans cyflawn oedd ei gyflwr ef yn y byd. Wedi i <hi>Phocas</hi> waedlyd lâdd ei feiſtr <hi>Mauricius,</hi>
               <note place="margin">Oed. Chr. <hi>602.</hi>
               </note> a myned yn ymerodr yn ei le ef, er cael gair da eſcob Rhufain, rhoddodd iddo Ditl i fod yn ben ar yr holl eglwyſi, er i <hi>Gregorius</hi> ychydig o'r blaen brofi yn erbyn eſcob <hi>Conſtantinopl</hi> nad allei eſcob yn y byd ymhonni or fath beth.</p>
            <p>Ynghylch y flwyddyn 666.<note place="margin">666.</note> y dechreuodd crefydd <hi>Mahomet</hi> ledu drwy rym y <hi>Saraceniaid,</hi> y rhai oeddent wedi ſyrthio allan ac ymerodron y Chriſtnogion: yr oedd yr oes hon wedi ymran<g ref="char:EOLhyphen"/>nu yn reſunol o ran opiniwnau, a dychymygion dynol yn cael en croeſawu ymatterion crefydd. Ar hyn <hi>Maohmet yr hudol,</hi> (drwy help <hi>Sergius Monach</hi> eſcymunedig) y ddyfeiſiod yr <hi>Alcoran,</hi> ſef llyfr gau grefydd y Turciaid. Ac am ei fod ef yn fynych yn Syrthio yn y ffeintiadau, taerei mae ymddiddanion yr angel <hi>Gabriel</hi> y baren ei lewyg ef. Ac fal y derbynneu'r byd ei athrawieth ef yn rhwyddach, tymherodd hi i fodloni peth ar bawb. cydnebydd Griſt yn broph wyd ffyddlon er boddhâu'r gwir Griſtion. Gorchmyniff enwaediad er mwyn yr Judde<g ref="char:EOLhyphen"/>won. Gwediff dduwdod Chriſt er ynnill yr <hi>Ariaid</hi> oeddent aml yn y parthau hynny. Canhiadiff amlder o wragedd ir un gwr, a rhydddid y cnawd er denu y Sawl y garent bechod, yr hyn ſydd naturiol ir holl fyd: a hynny nid yn unic yn y bywyd hwn, eithr ymharadwys yr addaw ef wleddoedd, a gwra<g ref="char:EOLhyphen"/>gedd ir Sawl a ddilynant ei ffydd ef, ac a laddant bawb ai gwrthodo.</p>
            <p>Ynghylch hyn hefyd y daeth y gwaſanaeth ladin, letaniau ac amryw ddychymedig ddefodau mewn Cymeriad yn yr Eg<g ref="char:EOLhyphen"/>lwyſydd, er lleihâd i rin wedd, a phurdeb crefydd. fel hyn drwy r' <hi>Alcoran</hi> a'r offeren mae bwgwth Duw yn dechreu Cymeryd gafael ar y byd, ſef nerthol weithrediad cyfeiliorni am angharu'r
<pb n="28" facs="tcp:108526:17"/>
gwirionedd 2 <hi>Theſſ.</hi> 2.10.11. tybiff rhai mae a'r amſer hwn y Cuttuna rhifedi enw'r bwyſtfil <hi>Datc.</hi> 13, 11. gan benodi ei ddechreuad ef: etto ni adawodd Duw mo' ei etholedigion yn y monachlogydd, a'r eglwyſydd o ba rai bu <hi>Beda yn enwog</hi> ymhlith y Saeſon, ac a gyfieithiodd beth o'r ſcrythur yn Saeſo<g ref="char:EOLhyphen"/>naec. A gadawodd llawer o foneddigion a chyffredin eu ha<g ref="char:EOLhyphen"/>choſion bydol, ac ymroddaſant i fuchedd gaethach yn y mo<g ref="char:EOLhyphen"/>monachlogydd, gan ymprydio a gweddio yn aml, ond Cam ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ferwyd hynny mewn amſer i gynal llygredigaeth ofergoelus. Cans gorchmynodd y <hi>Pab</hi> oſod i fynu ac addoli lluniau 'r grôg a'r Seinctiau, ac eſcymunodd <hi>Leo Iſaurus yr ymerodr am</hi> geiſio o hono wahardd addoli 'r delwau mudion ac attaliodd yr Ital rhag ufuddhau iddo ef. Cymellodd y <hi>Pab</hi> hefyd arfer offeren <hi>Gregorie</hi> ymhob Eglwys, fal y byddei yr un ffurf waſanaeth ym<g ref="char:EOLhyphen"/>hob man, a choronodd ef <hi>Carolus magnus brenin ffrainc</hi> yn yme<g ref="char:EOLhyphen"/>rodr y gorllewyn, ar mwyn cael ganddo ef ei hyfforddi ef yn y pethau hyn. Ac ymhen talm o ddyddiau chwanegwyd defo<g ref="char:EOLhyphen"/>dau newyddion at yr offeren, ſef gweddiau dros y meirw, a gwyliau calan gaiaf,<note place="margin">Oed Chr. <hi>854.</hi>
               </note> a lluddwyd priodas ir offeiriaid, gan roddi iddynt lawer o freintiau awdurdodol yn lle priodas, ynghylch hyn y dewiſodd yr eſcobion <hi>Iwan</hi> yn <hi>Bab</hi> yn ddiwybod, cans dillad gwr y wiſcei hi, ac yſcolheictod y fedrei hi, a phrifiodd yn wir Buttain o <hi>Babilon,</hi> a thra yr oedd yn rhodio dinas Ru<g ref="char:EOLhyphen"/>fain daeth gwewyr eſcor arni hi, a ganwyd iddi faſterdin yn yr heol. Cywilyddiodd yr eſcobion yn ddirfawr oi phlegyd hi, am ddarllen o honynt yr offeren a'r proſeſſi wrth ei dewis hi: y pryd hyn hefyd bu cyſtudd trwm ar y Saeſon, daeth gwyr <hi>Den<g ref="char:EOLhyphen"/>marc</hi> i mewn i Loegr, at a laddaſant y Saeſon yn llidiog, heb ar<g ref="char:EOLhyphen"/>bed na Phethau Cyfredin, na Phethau Cyſſegredig, cans Paga<g ref="char:EOLhyphen"/>niaid oeddent a <hi>Pharhaodd</hi> y difrod anhrugarog hwnw yn hwy na dau cant o flynyddoedd. A chyn dyfod yr eſtroniaid hyn am eu pennau ni pheidieu 'r Saeſon a lladd eu gilidd, cans yn ſaith brenhinieth y rhannaſent Loegr, yr hyn y barodd ymryſſon yn eu myſc, felly dialodd Duw waed y <hi>Brittaniaid</hi> arnynt, a gallent ddywedyd fel <hi>Adonibezec, Barn i,</hi> 7. <hi>megis y gwnaethom felly y talod Duw ini;</hi> er iddynt dderbyn yr efengil, fel y Cymerth <hi>Da<g ref="char:EOLhyphen"/>fidd</hi> edifeirwch am ladd <hi>
                  <g ref="char:V">Ʋ</g>rias etto, ni ymadawodd y cleddyf ai dy
<pb n="29" facs="tcp:108526:17"/>
ef, dros hir amſer.</hi> 2 <hi>Sam.</hi> 12.9, 10. Cafodd <hi>Alured</hi> er ei fod yn frenin duwiol ei ran o'r gorthrymderau hyn. Hwn y Sei<g ref="char:EOLhyphen"/>liodd yſcolion yn Rhydychen i hyfforddi gwybodaeth ymyſc y Saeſon, ni byddei ef un amſer heb ran o'r Scrythur yn ei gylch, a dymunodd ar Dduw anfon rhyw ddolur arno ef yw gadw oddiwrth anlladrwyd, a chynorthwy odd Duw ef yn ei flinderau, er hynny mewn amſer daeth <hi>Canutus</hi> o Lychlyn i fod yn fre<g ref="char:EOLhyphen"/>nin ar Loegr, ac wrth weled fal y trawſei Duw ei dad ef <hi>Swanus</hi> am ei greulondeb yn lladd rhai crefyddol, ofnodd ac adeila, dodd fonachlog, a phan oedd gwenheithwyr yn mawrhau ei awdurdod ef, eiſteddodd ar y traeth yn ymyl y mor, ac archodd ir llanw beidio a dyfod atto ef, ond pryd nad ufuddhae yw orchymyn ef, ceryddodd ei wenheithwyr,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>990.</hi>
               </note> ac a ymddaraſtyn<g ref="char:EOLhyphen"/>godd o flaen Duw, ac a gyfaddefodd mae Duw oedd frenin, a bod pob peth dan ei lywodraeth ef.</p>
            <p>Cyn dyfod y blinder echryſlon ar Loegr oddiwrth <hi>Denmarc,</hi> gwelwyd Cwmwl drwy 'r deyrnas, ai hanner o dân, a'r hanner arall o waed; a glawiodd gwaed yn ymyl <hi>Eborac:</hi> wedi marw <hi>Canutus cafodd Edward y Cyffeſſwr</hi> y frenhinieth, yr hwn oedd wr Duwiol ac wedi ei farw ef, daeth y <hi>Normaniaid i Loegr,</hi>
               <note place="margin">1043.</note> ac ynnillaſant y deirnas drwy vn frwydr, ac a feiſtrolaſant y ſae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſon yn drahaus, a rheolodd <hi>William y Cwncwerwr</hi> arnynt:<note place="margin">1066.</note> y flwyddyn o'r blan gwelwyd ſeren gynffonog ofnadwy uwch<g ref="char:EOLhyphen"/>ben lloegr dros ſaith diwrnod.</p>
            <p>Yn yr oes hon y tynnodd Anghriſt y mwgwd oddiar ei wy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb; gan ymddangos ir byd, y Twrc yn rheibus yn y dwyrain,<note place="margin">1074.</note> a'r <hi>Pab Fildebrandus</hi> yn y Gorllewin, yn hwn oedd Conſuriwr cythreylig (fel y buaſei'r <hi>pab Syveſter</hi> yr ail oi flaen ynteu yn y flwyddyn 1000.) ac yn gablwr, ac yn ymdderchafu uwchlaw brenhinoedd y ddaiar, ac o'r amſer yma allan, a thalm o'r blaen drwy gleddyf, a gwenwyn, a chwnſurieth yr ymgodeu yr Pabau: weithiau byddeu dau, weithiau tri o honynt yn ym<g ref="char:EOLhyphen"/>dynnu am y goruchafieth, a chan iddynt ymroddi i ddilyn cyngor y cythrael, cydffurfiaſant addoliad Eglwyſig yn y modd tebyccaf i ddiffodd purdeb ffydd yn enw crefydd; drwy attal oddiwrth bobl air Duw, ac yſpryd deallus mewn gweddi, ac yn lle hynny adrodd geiriau ladin ar daſc heb ddirnad, na theim<g ref="char:EOLhyphen"/>lad,
<pb n="30" facs="tcp:108526:18"/>
ynghylch hyn y dechreuwyd cadw digwyl y meirw, yr hwn a ordeinwyd o herwydd breuddwyd <hi>Abbad Cluniac;</hi> yr hwn y welodd drwy hûn eneidiau 'r meirwon yr cael budd oddiwrth ei offerennau ef. Tra yr ydoedd y gweiſion yn cyſcu, yr hauodd Satan yr Efrau <hi>Math.</hi> 13. Rhoddes <hi>Berengarius</hi> gy<g ref="char:EOLhyphen"/>nyg ar argyhoeddu ofergoelion yr oes hon, a gorthrymwyd ef: ond drylliodd mellt a tharanau amryw o'r delwau yn eglwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſydd lloegr, a bu anfodlonrwydd Cyffredin am orfod o'r offeir<g ref="char:EOLhyphen"/>iadau adel eu lleodd,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1092.</hi>
               </note> neu wrthod eu gwragedd drwy orchymyn y Pab: a phan appeliodd eſcob gorthrymedig at Griſt, rhoddes rybudd ir ſwyddogion pabaidd yw gyfarfod ef. Ymhen ychy<g ref="char:EOLhyphen"/>dig bu ef farw, ac mewn modd erchill cyrchodd angeu nhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>thau ar unwaith:<note place="margin">1110.</note> a gwelwyd rhyfeddodau lawer; Sychodd yr afonydd, crynodd y ddaiar, berwodd ffynnon o waed yn lloegr dair wythnos. Ymddangoſodd dwy leuad, a ſeren gyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ffonnog, a megis aneirif Sêr yn ſyrthio, a'r wybren ar dân oll. Wedi hynny gwelwyd tri haul, a thair lleuad, a chroes goch ar draws y ganol: tyſtiolaethodd amryw wyr duwiol a dyſce<g ref="char:EOLhyphen"/>dig yn erbyn llygredigaeth yr amſer hwn, a merthyrwyd hwynt,<note place="margin">1158.</note> ie er ir <hi>Ymerodr Fredericus Barbaroſſa</hi> gyhoeddi drygioni'r Pâb, etto gorfu iddo ymoſtwng iddo ef, a rhoddes y <hi>Pâb</hi> ei droed ar ei wddf ef,<note place="margin">1164.</note> gan gamarfer geiriau'r, <hi>Pſal.</hi> 91.13 <hi>y llew a'r ddraig a ſethri:</hi> yr un yſpryd balchder yrrodd y ddau Arch. eſcob ſaeſnig mewn cymanfa eglwyſig i ymwthio ac i ym<g ref="char:EOLhyphen"/>gwffio am yr euſteddle uchaf,<note place="margin">1177.</note> a thra yr oedd y <hi>Phariſeaid</hi> hyn yn anrhydeddu Duw yn ofer a thraddodiadau dynol, Cyfo<g ref="char:EOLhyphen"/>dodd Duw bobl iddo ei hun yw addoli mewn yſpryd a gwirio<g ref="char:EOLhyphen"/>nedd: Sef yr <hi>Albiugenſes yn Tholouſe, a Croatia, a Dalmatia. Ar Waldenſes yn Lugdunum o ffrainc,</hi> y rhai alwyd fal hyn. Tra yr oedd <hi>Waldez</hi> dinaſydd goludog ac eraill yn cydymddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ddan, ac i un oi Cwmpeini Syrthio yn farw yn y lle, trawodd y fath ddychryn ynddo ef, ac y barodd iddo ymroi i wellhâu ei fuchedd, dechreuodd rannu llawer oi dda ir tlodion, a chwi<g ref="char:EOLhyphen"/>lio'r Scythurau, cans llythyrenog oedd ef, a chynghori ei deuly ai gymydogion i edifarhâu; a chyfieithodd rannau o'r ſcrythur lân i rhai y welei ef yn ewyllyſcar yw dilyn, ac aeth y gronyn hâd mwſtard yn bren aml ei ganghennau, am hynny
<pb n="31" facs="tcp:108526:18"/>
cyſtuddwyd ef ai ddilynwyr gan yr eglwyſwyr pa baidd, a chwalwyd hwynt, rhai, i <hi>Bohemia,</hi> erail i <hi>Lombardy,</hi> eraill hyd <hi>taleithiau Frainc,</hi> ac amlhaſant wrth eu gwaſcaru fal yr yd wrth ei hâu, Eu athrawieth oedd, <hi>Na ddylid ollwn dim ir grefydd, ond ſy guttunol a'r Scrythyrau. Nad oes yr un Cyfryngwr heb law Chriſt, ac na ddylid gweddio at ſeinctiau, na thros y marw, na ddylid addoli mor cymun, na lluniau, na themlau, mae An<g ref="char:EOLhyphen"/>ghriſt oedd y Pab, am hynny y dylid gadel ymaeth ei ddeſodau ef mewn bwydydd, ac amſeroedd.</hi> Eu bychedd oedd gweddio yn hîr, yn wreſog, in fynuch ymyſc eu gilidd, nid arferent un ffurf weddi, ond gweddi'r arglwydd yn unic. Cyn Cymeryd eu bwyd gweddient ar i Duw ei fendithio ef, fel y torthau yn yr anial wch. Athrawiaethent eu gilidd yn boenus. Nofieu un o honynt liw nôs dros afon amſer gaiaf i hyfforddi cymydog yngras Duw; byddei'r Scrythur ganddynt ar eu tafod leferydd, ie gan y bobl wledig; dioddefent eu lladd am eu ffydd yn gyſſurus.</p>
            <p>Yn fynuch byddei Duw yn eu gwaredu hwynt au brodyr yn rhyfeddol megis yn <hi>Tholouſe,</hi> lle y lleihâodd cornwyd y fyddyn Babaidd oedd yn gwarchâu arni:<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1220.</hi>
               </note> ond wedi hynny rhoddodd y ddinas raſol honno genad i eſcobion coelgrefyddol i ddyfod i mewn i ymgomio ynghylch eu ffydd y rhai fel bradwyr y ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>gaſant filwyr gyda eú Cwttiau i dywallt gwaed gwirion. Mae eglwys y Groegiaid yn ymadel ag eglwys Rufain eiſieu cael gan y Pab ddiwygio'r pethau oedd feius,<note place="margin">1237.</note> yr hwn oedd yn pwyſo yn drwm ar Loegr hefyd, ac yn tynnu ei thryſſo'r atto ei hun am bardwnau ir eneidiau, ac amryw drofeydd eraill, onid oedd y penathiaid yn achwyn arno wrth gymanfâodd Cyffredin.<note place="margin">1245.</note> Blin echryſlon hefyd oedd helynt Chriſtnogion y dwyrain yn <hi>Aſia, Syria,</hi> a'r gwledydd oddiamgylch, o herwydd y <hi>Twrciaid,</hi> y rhai er nad oeddent ar y cyntaf ond byddyn fechan y ddaethei o <hi>Scythia</hi> i gynorthwyo <hi>Perſia</hi> am gyflog, etto wedi Syrthio allan a'r <hi>Perſiaid</hi> gorchfugaſant eu teyrnas hwynt, ac araill oi hamgylch, a derbyniaſant goelgrefydd <hi>Mahomet</hi> oedd yn y gwledydd hynny o'r blaen. Ac er i dywyſogion y gorllewin ſef <hi>Godfrey o Builon</hi> ac eraill arwein byddinoedd Cedyrn yn eu herbyn, ac ynnill <hi>Jeraſalem</hi> oddi arnynt, a llâdd o honynt lawer cant o filoedd, etto tyfei anghydfod
<pb n="32" facs="tcp:108526:19"/>
rhwng y tywyſogion au gilidd, neu rhwng yr ymerodr a'r Pab ynghylch arglwyddieth, y roddei achlyſſur ir <hi>Turciaid</hi> i yn<g ref="char:EOLhyphen"/>nill eu colled gyd'ag elw, ie Cenfigennodd <hi>Ymerodr Conſtantinopl a'r</hi> Groegiaid wrth y byddinoedd Ladingaidd, a chymyſcent galch gyd a'r blawd y werthent iddynt yw gwenwyno. Er bod y Chriſtnogion ofergoelus (y rhai oeddent yn erlid purdeb crefydd yn eu gwladwyr eu hunain) yn anllwyddianus yn eu rhyfel a'r Twrc, etto daeth <hi>Tamerlan ymerodr Tartaria</hi> a by<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyn yn ei erbyn ef, ac ai gorchſygodd ef, gan gau ar <hi>Bajazet (y Twrc penaf a chreulonaf yn ei amſer)</hi> mewn grât haiarn fel llew yw herddangos, ac er mwyn coſpi ei falchder ef, ſangei ar ei gefn ef wrth fyned ar ei farch. Ar y daith hon dûg y Cwncwerwr hwn lawer o deyrnaſoedd dano, a bu dirion wrth y Chriſtnogion. Pan oedd <hi>Bajazet</hi> yn myned tu âr frwydr hon mewn gofal a galar (cans clywſei ddarfod i <hi>Tamerlan</hi> ynnill <hi>Sebaſtia</hi> oddiar eu wyr ef, a llâdd ei fab ef <hi>Orthobules</hi>) aeth heibio i fugail ydoedd yn canu pibau dan arei<g ref="char:EOLhyphen"/>lio ei braidd gan ochneidio, a dywedid, dedwydd wyti nad oes geniti na <hi>Sebaſtia</hi> nag <hi>Orthobules</hi> yw golli, yr hyn ſyn dangos, mae gwell yn Cyflwr y rhai Sy'n bodloni ar ychydig, na'rhai Sy'n meddu llawer.</p>
            <p>Yn y gorllewin rhydd Duw fwyfwy o oleufyneg am llygre<g ref="char:EOLhyphen"/>digaeth yr eglwyſwyr, ac mae rhai drwy'r yſpryd glân yn cael deall yn llyfr y Datcuddiad, ac yn profi mae Anghriſt yw'r Pab, ac yn prophwydo y cofodeu Duw weinidogion tlodion i bre<g ref="char:EOLhyphen"/>gethu'r efengil, ac i borthi praidd Chriſt yn dduwiol. Ac yn dangos fel yr oedd rhagrithwyr ofergoelus, yn addurno eſcyrn y Sainct Meirwon, ac yn penydio y rhai byw am wirionedd eu ffydd.<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1324.</hi>
               </note> Au bod yn fflangellu delwau bywiol Duw, ſef ei bobl, er iddynt addoli delwau mudion au bod yn porthi neu yn hytrach yn ſiomi defaid Chriſt a phorfa ſûr, ac euod afiachus, ſef dychy<g ref="char:EOLhyphen"/>mygion dynol, ac yn cau yn fanwl rhag iddynt gael blâs ar dir Duw, ſef y ſcrythurau. Rhagfynegodd rhai Sanctaidd y Cyfod<g ref="char:EOLhyphen"/>eu Duw rai yn yſpryd <hi>Elias</hi> i adferu purdeb crefydd, er ei bod y pryd hynny dan gwmwl. Ac ymhen ychydig annogodd yſpryd yr Arglwydd <hi>Joan Wiccliffe athro'r Gadair yn Rhydychen</hi> i oleuo Lloegr. Yr hwn wedi ei erlid gan yr eſcobion a bregethodd yn
<pb n="33" facs="tcp:108526:19"/>
droednoeth ga<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> dynnu llawer oddiwrth eulynaddoliad pa<g ref="char:EOLhyphen"/>baidd, i chwilio'r Scrythurau ac yw dilyn: arferei ef, a llawer oi frodyr bregethu yn yr heolydd ar ddyddiau marchnad,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1371.</hi>
               </note> pan lyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd yr Eglwyſydd iddynt. A<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>phan oedd Cymanfa yn <hi>Llundain</hi> yn myned ynghylch holi <hi>Wiccliffe</hi> ai lyfrau, digwyddodd yn yr awr honno ddaiargryn mawr y ddychrynodd y <hi>Preladiaid.</hi> Amlhâodd dyſcyblion i Griſt yn ddirfawr drwy bregethau a llyfrau yr efangylwr daionus hwn, ai gy dweithwr er gwaetha'r rheolwyr oeddent yn ceiſio eu rhwyſtro: ac wedi ei farw ef ai ben ar y gobenydd, (cans cawſei ddiogelwch drwy hyfforddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ad rhai o'r penaethiaid) ſcrifennodd yſcolheigion Rhydychen dy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtiolaeth ir hollfyd oi burdeb ai Sancteiddrwydd ef.</p>
            <p>Je yn <hi>Bohemia</hi> cyfododd <hi>John Huſſe,</hi> ac yſcolheigion enwog yn <hi>Prague</hi> i ſiccrhâu ei athrawieth ef, gan brofi fod Duw yn anfon y pregethwyr oeddent yn dal allan burdeb yr efengil, er bod y <hi>Pab</hi> ai eſcobion yn eu gomedd, a bod eu cariad tu ag at Dduw ai bobl, au Sancteiddrwydd, au dioddefgarwch, yn arwyddion diſiomedig oi galwad, cans wrth gariad yr adwaenir dyſcybli<g ref="char:EOLhyphen"/>on Chriſt. Ac er i lawer geryddu <hi>Huſſe</hi> (fel y gwnawd a <hi>Barti<g ref="char:EOLhyphen"/>maeus</hi>) i geiſio ganddo dewi, etto llefodd yn fwy o lawer yn er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn eulynaddoliad yr amſer, a dangoſodd y fath Anghenfil y<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd yr Anghriſt, gan fod tri phen, ſef tri Phâb ar unwaith yn ymdrechu am y llaw vchaf; y gwahaniad hwnw y lêdodd iddo ef ddrws ymadrodd, er diwedd anfonodd yr ymerodr am dano ef i <hi>Gymanfa Conſtance,</hi> lle y caethgarcharwyd ef mewn heirn, er iddo o'r blaen gael addewid yr ymerodr a'r Pab penaf, (y rhai oeddent yno yn breſenol) y gallei ef fyned a dyfod yn ddiogel ddirwyſtr. A phan welſant nas gellid moi ddenu ef at Babyddi<g ref="char:EOLhyphen"/>eth, blingaſant ei goryn ef (er tynnu ymaeth yr olew Cyſſegre<g ref="char:EOLhyphen"/>dig meddent, ar hwn yr enneiniaſid ef wrth dderbyn urddau) a gwiſcaſant am ei ben ef gap a lluniau Cythreuliaid wedi eu peintio arno, lloſcaſant ef yn ylw, a thaeraſant na ddylid cw<g ref="char:EOLhyphen"/>plau addewid i <hi>Heretic.</hi> Ond tra yr oedd ef wrth y ſtanc yr oedd ei gynghorion ef mor fuddiol, ai weddiau ef mor nerthol,<note place="margin">1415.</note> onid oedd y bobl yn cydnabod iddo farw yn raſol.</p>
            <p>O Garchar ſcrifenodd at ei wladwyr yw cadarnhâu yn y ffydd, gan ddywedyd iddo gael datcuddiad y galwei'r Arglwydd
<pb n="34" facs="tcp:108526:20"/>
bobl raſol iddo ei hun, ac o rheini y Cyfodeu weinidogion i adferu grym duwioldeb. Ac os lloſceu r' Papiſtiaid ei lytrau ef fel y gwnaeth yr Juddew a phrophwydolieth Jeremi <hi>pen</hi> 36.22. etto goſodid allan yr athrawieth eilwaith yn he<g ref="char:EOLhyphen"/>laethach.</p>
            <p>Ar ol Huſſe Canlynodd <hi>Jerome, ei gyfaill anwyl, ac athro dyſce<g ref="char:EOLhyphen"/>dig</hi> o'r un ddinas. Yr hwn pan aeth i <hi>Conſtance</hi> o honaw ei hun i ymweled ai <hi>frawd Huſſe,</hi> (fal y Cynorthwya 'r naill aelod y llall mewn anghyflwr) Carcharwyd ef yno yn gaeth filain dros agos i flwyddyn, ac er iddo lithro unwaith, etto yr eilwaith yr ymddangoſodd o flaen y gymanfa, argyhoeddoedd hwynt yn llym am waed <hi>Huſſe,</hi> a phroffeſſodd y wir grefydd yn nerthol, a daliodd hi hyd farw: am hynny lloſcwyd ef wrth ſtanc cer<g ref="char:EOLhyphen"/>fiedig ar lûn <hi>Huſſe,</hi>
               <note place="margin">1371.</note> er Chwanegu ei alar; dywedodd y ddau ferthyr hyn wrth y <hi>Papiſtiaid, y caent atteb i Dduw, ac iddynt hwythau am eu gwaed ymhen y can mlynedd.</hi> Ond darſu ir tân y laddodd yr athrawon fywhâu'r dyſcyblion yn <hi>Bohemia,</hi> lle'r ymnerthaſant i ymddiffyn eu crefydd au bywyd, ac er ir <hi>Pab</hi> ar <hi>ymerodr</hi> anfon lluodd mawrion yw difetha hwynt, etto gorch<g ref="char:EOLhyphen"/>fugaſant y <hi>Papistiaid gwaedlyd</hi> mewn un brwydr ar ddeg cyn marw <hi>Ziſca eu Capten,</hi> a hynny mewn modd rhyfeddol, cans ychydig nifer oeddent mewn Cyffelybieth yw gelynion, a thra<g ref="char:EOLhyphen"/>wei'r fath ofn yn y <hi>Papiſtiaid,</hi> oni ffoent Cyn ymladd weithiau. Ac wedi'r gwarediadau rhyfeddol hynny, mewn amſer tyfodd gwahaniadau rhwngy penaethiaid, a thrwy frâd rhoddwyd y deyrnas ir <hi>ymerodr;</hi> yr hwn ai Cymerth yn fwynaidd, ac a orch<g ref="char:EOLhyphen"/>mynodd ir hen filwyr ymgaſclu i fewn yſcuboriau er mwyn derbyn eu Cyflog yn heddychol, a Phan gafodd hwynt ynghyd parodd loſci'r yſcuboriau a nhwythau ynddynt.</p>
            <p>Yn Lloegr y Paratowyd yr un ymdrin ir ffyddloniaid, gan i llyſenwi yn <hi>Lolards,</hi> (ſef <hi>lolium,</hi> art) hynny yw efrau: ac am hynny Ceiſwyd eu chwynu, a'u lloſci, a rhwyſtro eu cyfar<g ref="char:EOLhyphen"/>fodydd.</p>
            <p>Yr oedd un <hi>Gymro nodedig</hi> elwid <hi>Walter Brute</hi> o eſcobaeth <hi>Herifford,</hi> yr hwn oe'dd ddyſcedig, ac yn dyfal gynghori eraill i dduwioldeb, er ei fod yn wr llyg, Argyhoeddodd ei wladwyr am ſwyno drwy eiriau, neu ddwfr bendigaid, gan ddangos na
<pb n="35" facs="tcp:108526:20"/>
leſodd enw'r Jeſu i feibion <hi>Scefa Act.</hi> 19.14. eglurodd mor wrthwyneb i <hi>Grist</hi> oedd yr ymarweddiad gyffredin, gan fod <hi>Chriſt</hi> yn gorchymyn cariad, a'r <hi>Pab</hi> yn tywallt gwaed, ac ir efengil ddiddymu 'r defodau Cnawdol, a bod y <hi>Pab</hi> yn eu hail<g ref="char:EOLhyphen"/>goſod hwynt i fynu. Er goſod petiſiwnau ar ddryſſau 'r <hi>Parlia<g ref="char:EOLhyphen"/>ment</hi> am ddiwygiad grefyddol, etto ni cheid hynny drwy aw<g ref="char:EOLhyphen"/>durdod ddynol yn yr oes honno: eithr rhoddwyd i farwolaeth y rhai ni addolent y groes, a'r bara yn y Cymun, a goſodwyd Cyfreithiau caeth i chwilio am bob dyn a phob llyfr yw difetha a'r y ddalieu allan y wir athrawieth er hynny chwanegeu rhife<g ref="char:EOLhyphen"/>di rhai duwiol, er ſyrthio rhai, cyfodeu eraill; ond lleihâodd y <hi>Papiſtiaid</hi> beth, cans lladdwyd o honynt ddau cant o filoedd yn y rhyfel y fu rhwng dau <hi>Bâb,</hi> oeddent yn ymryſſon ai gilidd dros naw mlynedd a'r ugain.</p>
            <p>Gwnaeth <hi>Arglwydd Cobham</hi> ei ran yn pledio gyda 'r wir gre<g ref="char:EOLhyphen"/>fydd hyd farw, tyſtiolaethodd iddo gael grâs i ofni Duw, er pan dderbyniaſei ef athrawiaeth <hi>Wiccliffe,</hi> ai fod o'r blaen yn byw mewn amryw bechodau ynghymdeithas y <hi>Papiſtiaid.</hi> Pan alwent arno i addoli 'r groes, eſtynnei allan ei freichiau, gan ddywedyd <hi>Dyma groes o wneuthuriad Duw, (gan feddwl ei gorph tra 'r oedd ei freichiau ar lêd) ac etto nid addolwch, onid erlidi<g ref="char:EOLhyphen"/>wch fi, anrheſymol ynteu addoli croes o waith dyn.</hi>
            </p>
            <p>Merthy rwyd un ar bymtheg ar ugain ar unwaith, ac ymhen y mis trawodd Duw dafod <hi>Arundel Archeſcob Caergaint,</hi> fel nad allei na llyncu, na llefaru amryw ddyddiau Cyn ei farw, a chyd<g ref="char:EOLhyphen"/>nabyddod llawer yr amſer hwnw gymwyſed oedd barn Duw yn erbyn yr hwn oedd mor fywiog yn Ceiſio goſtegu gwir bregethwyr yr efengil, yn yr oes hon y gorchmynwyd dau wyl i Fair.<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1439.</hi>
               </note>
            </p>
            <p>Ond mae Duw yn dychwelyd at y byd a mawr drugaredd, ac yn rhoddi dawn i ddyn y brifiodd yn hyfforddiant mawr ir efengil, ſef celfyddyd preintio,<note place="margin">1450.</note> mynnei 'r ſcrythur i ddynoll ryw gydnabod mae o'r nef y mae cyfarwyddyd yn dyfod i drin y ddaiar, fel y caffo dun Iunieth Corphorol <hi>Iſai.</hi> 28.24. ynteu llwyr y dylid fendithio Duw am y modd hwn i amlhâu llunieth yſprydol, ynghylch mor fuddiol a dawn y tafodau yn amſer yr Apoſtolion.</p>
            <p>
               <pb n="36" facs="tcp:108526:21"/>Cyn y pryd hyn yr oedd yr Srythurau a llyfrau da eraill yn anaml, an yn ddrudion, o herwydd meithder eu ſcrifenu: prof<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd ar lw yn erbyn proffeſſwr mewn llys pabaidd <hi>yn y flwiddyn</hi> 1429. iddo roddi un ſwllt ar bumtheg ar ugain am y teſtament newydd yn <hi>Llundain:</hi> tebygol y Coſtiaſe<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>'r bibl Cyfan y tri chymaint, am yr hyn ſwm y galleſid purcaſu hawl i gryn dyfyn o dir yn yr oes honno. Ond yn ein dyddiau ni aml a rhâd yw llyfrau da, ac yſcolion yw dyſcu, am hynny hawſach cael gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bodaeth o air Duw, yr hyn ſydd yn ddyrnod pen ir <hi>Anghrist:</hi> am fod anwybodaeth yn Cadarnhâu Cyfeiliorni, fel y mae oer<g ref="char:EOLhyphen"/>ni yn caledu'r pyg, a goleuni ai gyrri gilio, fel y gwna 'r tân ir plwm ymollwn.</p>
            <p>Yſtyr rhaglunieth Duw, pan oedd yr <hi>Eglwys</hi> yn amlhâu ac yn dyfod o'r <hi>Aipht</hi> y rhoddes ef ei ewyllis yn gyntaf yn ſcrifen<g ref="char:EOLhyphen"/>nedig, a phan oedd ar amlhâu a gwaredu ei bobl oddiwrth Babyddieth, caniadodd ei ſcrythurau yn breintiedig gyntaf. <hi>Yn y flwyddyn o oedran Chriſt</hi> 1453. darfu ir <hi>Turciaid</hi> ynnill <hi>Conſtantinopl,</hi> prif ddinas ymerodraeth Griſtnogol y ddwyrain dros vn cant ar ddeg o flynyddoedd ſef er amſer <hi>ein gwladwr Conſtantinus</hi> yr hwn ai hadeiladodd hi. Gofidus fyddei mynegu a chlywed doſted fu ei difrod. Goreſcynnodd y <hi>Twrciaid Creu<g ref="char:EOLhyphen"/>lo<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>
               </hi> yn yr oes hon ddau cant o ddinaſoedd, a deuddeg o deirnaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>oedd, a dwy ymerodraeth Ghriſtnogol, a hynny yn amſer vn oi brenhinoedd: heb law y teirnaſoedd enwog y dreiſiaſant drwy fin arfau gynt a chwedi.</p>
            <p>Yr achoſion amlwg o lwy ddiant yr Anghred hyn ydoedd lawer. <hi>Sef.</hi>
            </p>
            <p>Oblegid ir Chriſtnogion ymlygru gan mwyaf, heb roddi iawn ymddiried ynghriſt, ond dewiſent <hi>St. George a St. Dennis,</hi> ar cy<g ref="char:EOLhyphen"/>friw yn ymddiffynwyr iddynt, gan ad el <hi>Ieſu</hi> heibio, heb yr hwn nis gallent ddim. <hi>Ioan.</hi> 15, 5. Ac yr oeddent mor filain yn erbyn eu brodyr y ddilynent rym yr efengil, ac oedd y <hi>Twrciaid</hi> yn y rhai y broffeſſent ei ffurf hi, ie mor amhûr ydoedd buchedd y rhan fwyaf o'r Chriſtnogion, oni orfu i <hi>Grist</hi> dangos barn arnynt er tyſtiolaethu yngwydd ei elynion mor anfodlon oedd ef i bechodau y rhai a ymhonnent oi enw ef; ac mor gâs oedd ganddo anwiredd, i hyn yſtyriwn yr hiſtori yma.</p>
            <p>
               <pb n="37" facs="tcp:108526:21"/>Wedi ir <hi>Twrc</hi> wneuthur Cyngrair a <hi>brenin Polonia, ac Hun<g ref="char:EOLhyphen"/>garia,</hi> a ſymud ei fuddinoedd ymaeth oddiwrtho ef yn ddigon pell, gwelei'r <hi>Pab</hi> y gallei'r brenin gael barr wâg i ynnill peth oddiar y <hi>Twrc</hi> os torrei ei ammod, ar hyn gwnaethpwyd rhuthr am ben y <hi>Twrciaid</hi> a nhwy heb ddiſgwil dim o'r fath beth, a phan oedd y <hi>Twrciaid</hi> yn y frwydr ar golli'r maes, tynnodd eu brenin hwynt oi fynwes yr yſgrifen lle yr oedd ammodau'r Cyttundeb ar lawr gan ddywedyd, <hi>O Griſt os wyti Dduw fel y dywedant, ac y tybion ninnau dy fod ti. dial yr anffyddlondeb hwn ar y bobl ſy'n profeſſu dy enw ds, ond au gweithredoed yn dy wadu di.</hi> Ar hyn aeth y <hi>Twrc</hi> yn drèch er ei fod o'r blaen ar y gwaethaf. Am<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eroedd eraill pan aent ir frwydr dan gablu Chriſt, gorchfy gid nhwthau, ond y naill amſer gyda'r llall caniododd Duw iddynt fod yn fflangell lifeiriol yw bobl anu<g ref="char:EOLhyphen"/>fudd, odid ddinas na thref drwy <hi>Aſia, Affrica, a rhan fawr o Europa,</hi> lle ni wnaeth yr anghred geirwon hyn i waed y Chriſt<g ref="char:EOLhyphen"/>nogion ffrydio, ar rhai y arbedi eu cleddyf, a werthid fel anifei<g ref="char:EOLhyphen"/>liaid o farchnad i farchnad i dynnu yn lle ychen, neu i wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur rhyw galedi arall. Ac yn awr ni chaiff y Chriſtnogion y ſydd dan drêth drom ymyſc y <hi>Twrciaid,</hi> mor y mgynnill ond yn ddirgel, na bod mewn ſwydd, na gwiſco arfau, na dillad chwaith o'r un ſut a hwynt, na gwrthwynebu un cabl-air yn erbyn <hi>Chriſt;</hi> ac os dywed ant ddim yn erbyn <hi>Mahomet,</hi> cânt eu lloſci; A'r peth truanaf o'r cwbl yw orfod iddyn ymadel au plant i ddwylo gelynion <hi>Chriſt</hi> yw dwyn i fynu megis mewn monachlogydd yn y gau grefydd, ac i ddyſcu traenio, fel pan dyfont, ac anghofio eu rhieni (cans ni chânt fyth moi hadnabod mwy ar ol eu tynnu oddiwrthynt) yr ymladdont yn fedrus yn erbyn yr efengil.</p>
            <p>Yn Lloegr Lloſcwyd pobl dduwioll am ymwrthodia phabyd<g ref="char:EOLhyphen"/>dieth.<note place="margin">1506.</note> Tra yr oeddint yn lloſci un o honynt yn cheaping Sad<g ref="char:EOLhyphen"/>berie, torrodd tarw baitiedig yn rhydd, ac a whyliodd y <hi>Doctor Whittington</hi> a gondemniaſei'r merthyr, gan lyſco ei berfedd ef hyd yr heol wrth ei gyrn, heb gwffwrdd a neb arall yn yr holl ymwaſc. Etto ni chymereu'r erlid wyr ddim rhybudd: eithr cupiaſant <hi>John Browne</hi> oi dy, ac ni chafodd er wraig moi hanes ef, nes ei ddwyn ef yw loſci yn agos yw gartref: a thra'r oedd
<pb n="38" facs="tcp:108526:22"/>
ef yn y Cyffion yn aros ei ddihenydd, mynegodd yw wraig fal y darfuaſei ir <hi>Eſcob</hi> loſci ei draed ef hyd at yr eſcyrn, yw gy<g ref="char:EOLhyphen"/>mell ef i wadu ei ffydd: ac wedi dymuno arni, ai blant barhâu yn ofn Duw ymroddodd ir tân.</p>
            <p>A <hi>Thomas Man</hi> a folianodd Dduw am ei wneuthur ef yn offer i droi ſaithgant at y ffydd yr oedd ef yn marw droſti.</p>
            <p>Yr oedd cynulleid fâu mawrion o bobl dduwiol yn ymgyfar<g ref="char:EOLhyphen"/>fod heb wybod ir <hi>Eſcobion</hi> yn amryw fannau yn Lloegr, ond wrth gymell y wraig i dyſtiolaethu yn erbyn y gwr, a'r plant yn erbyn eu rhieni, a'r naill frawd yn erbyn y llall, cafwyd yſ<g ref="char:EOLhyphen"/>pyſrwydd pwy oeddent yn dyſcu i eraill werfi o'r teſtament newydd, a'r credo a'r deg gorchymyn, ac yn darlen neu yn gwrand o yr Scrythurau ſae ſonaec y nôs, a tharfwyd hwynt fel y defaid gan y bleiddiaid.</p>
            <p>Er nad oedd ond ymbell ddarn o'r ſcrythyrau yn ſaeſonaec, a rheini yn waharddedig drwy gyfraeth y deyrnas, ac heb fawr bobl lythrenog hyd y wlâd y fedreu eu darllen, etto rhyfeddol amled oedd y rhai y gawſent râs wrth eu clywed mewn cor<g ref="char:EOLhyphen"/>nelau, <hi>a gwelwyd gwendid Duw yn gryfach na dynion,</hi> 1 <hi>Cor.</hi> 1.25.</p>
            <p>Ynghylch y dyddiau hyn y prophwydodd rhai duwiol y glanheid yr Eglwys oddiwrth ei llygredigaeth, ac yr ail blo<g ref="char:EOLhyphen"/>deuei purdeb yr efengil: digwyddodd hefyd rai rhyfeddoda<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>. <hi>Syrthiodd croeſau gwaedlyd, a llûn hoelion, a gwaiwffon a<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap> yſpwng ar wiſcoedd pobl yn Germania. Tra yr oeddid yn Rhufain yn Cyſſegru prif Eſcobion, trawodd temeſtl angerddol yr Eglwys lle'r oeddent, oni Syrthiodd yr agoriadau o law delw Pedr.</hi> Angwa<g ref="char:EOLhyphen"/>negodd dyſceidieth, a phreintwyd llifrau'r hen athrawon, drwy lafur <hi>Eraſmus</hi> ac eraill. A chyfododd llawer o wyr duwiol dyſcedig i chwilio'r ſcrythyrau yn yr ieuthoedd, ymha rai yr ſcrifennaſeu 'r <hi>Prophwydi,</hi> a'r <hi>Apoſ<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>olion</hi> hwynt, <hi>ſef, yr Hebrew,</hi> ar <hi>Groeg,</hi> a chawſant ddwfr y bywyd yn loiwfach yn y ffynnon, nag yn mws y <hi>Pab.</hi>
            </p>
            <p>Scrifennodd <hi>Luther, a Melanchton, a Zwinglius,</hi> a llawer eraill yn erbyn marſiandiaeth, ac eulynaddoliaeth y <hi>Pab: Na thaleu yr Pardwnau ddim y anfonei ef i bob gwlad yw gwerthu am arian, ond
<pb n="39" facs="tcp:108526:22"/>
bod maddeuant Pechod drwy ffyddynghriſt, ac y dylid addoli yn ol ewyllis Duw, ac nid yn ol coel y Pab.</hi> Ar hyn caſclodd <hi>Ymerodr Germania</hi> gymanfa fawr o holl lywodraethwyr ei wledydd i ddinas <hi>Wormes,</hi> lle yr anfonwyd am <hi>Luther</hi> i bledio ei achos. A phan amlygodd yr <hi>Ymerodr</hi> wrthwyneb i ddywygiad crefydd ceiſiodd ei gyfeillion gan <hi>Luther</hi> nad anturieu fyned ir ddinas: attebodd ynteu: <hi>Yr aei ef i mewn yn Enw'r IESV, er bod yno gym<g ref="char:EOLhyphen"/>aint o gythreuliaid yw wrthwynebu ef, ag oedd o gerrig ar bennau yr tai.</hi> A phan ddaeth ger bron, ymadroddodd yn galonog ymhlaid yr efengil; gan yſpyſſu yddint <hi>Na ddylid coelio angel o'r nef Gal</hi> 2. <hi>cwaethach dynion ar y ddaiar yn erbyn gair Duw.</hi>
            </p>
            <p>A'r flwyddyn gwedi hyn ſcrifenodd y Pab at Benaethiaid <hi>Germania</hi> oeddent ynghyd yn <hi>Norenberg,</hi> i ddymmo arnynt chwareu yr meddygon gofalus, a ſerio Cancr <hi>Luther</hi> a thân,<note place="margin">Oea. Chr. <hi>1522.</hi>
               </note> fal na thaneu ymbellach Ond attebaſant iddo, fod ei reolaeth lygredig ef yn blâ ir byd, am fod y gollyngdod y wertheu ef oddiwrth bechod, ai benyd yn y byd hwn, a'r purdan, yn gwneuthur pobl yn anuwiol, gan hyderu y gallent gyflawni eu chwantau, ac achub eu heneidiau am ychydig arian, gan benodi ynghylch cant o feiau anafus oedd yn Cyd galyn pabyddieth.</p>
            <p>O hynny allan ymoſododd y tywyſogion i ſwccro'r pregeth<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr, a'r bobl dduwiol i addoli Duw mewn purdeb yn gyhoe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddus, ac nid yn unig mewn tyllau fel o'r blaen. Cafodd gwei<g ref="char:EOLhyphen"/>nidogaeth <hi>Zuinglius, a Leo Juda</hi> dycciant mawr yngwladwri<g ref="char:EOLhyphen"/>eth <hi>Helvetia,</hi> lle gorchmynodd y Swyddogion loſci yr delwau, a bwrw ymaeth ddefodau llygredig, a phregethu gair Duw yn aml ac yn blaen, gan gyhoeddi eu bod yn dal ſulw fel yr oedd yr offeiriaid <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>abaidd yn arfer eu ofergoelion er mwyn elw, a derchafu'r <hi>Pâb,</hi> a bod gweinidigion efangylaidd yn ceiſio búdd eneidiau, a derchafu <hi>Chriſt:</hi> ie ym<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>a ddinas bynnag neu deyrnas y cafeu pregethiad yr efengil ychydig rydid, Syrthieu'r offeren a'r delwau i lawr yno, fel <hi>Dagon</hi> gynt o flaen yr Arch. Ac yn gymaint nad ellid disgwil amgenach na chyfodei Ceid<g ref="char:EOLhyphen"/>wad y Carchar uffernol waedd ac erlid ar ol y Carcharorion aethent yn rhyddion oddiwrtho ef drwy ffydd yn Griſt, ymû<g ref="char:EOLhyphen"/>nodd <hi>twyſogion Germania</hi> ac arglwyddi dinaſoedd breiniol mewn proteſtatiwn,<note place="margin">1529.</note> ſef cyhoedd ddatcan eu meddwl i gyd gynal dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wygiad,
<pb n="40" facs="tcp:108526:23"/>
ac am hynny y galwyd hwynt yn Broteſtants.</p>
            <p>O hyn allan aeth y Papiſtiaid yn greulonach, megis eirth we<g ref="char:EOLhyphen"/>di colli eu cenawon, wrth y Proteſtaniaid y fydden dan eu palfau hwynt: gan dynnu aelodau rhai a gefail, a chladdu eraill yn fyw, a lloſci eraill yn ylw, a chrogi eraill. Ac er na ddiffo<g ref="char:EOLhyphen"/>ddeu eu gwaed hwynt mo boethder digofaint yr <hi>Angrist,</hi> etto troe llawer at râs Duw, wrth weled dioddefgarwch y merthyr<g ref="char:EOLhyphen"/>on diweddaraf megis y rhai Cyntaf.</p>
            <p>Encyd wedi torri pen <hi>George Scherter</hi> (y droeſeu lawer at <hi>Griſt</hi> yn ei fywyd) ac ir Corph farw ynhyb pawb, trôdd ar ei gefn, ac a roddes y troed deheu dros yr aſſwy, ac felly ei ddwylaw, yn groes, wrth weled hyn ofnodd pawb, a chredodd llawer yw athrawieth ef, cans addawſei iddynt a rwydd oi fod ef yn marw dros <hi>Griſt.</hi>
            </p>
            <p>Yr oedd un yn <hi>Mount Peliers</hi> yn bodloni ymwadu a ffydd y Proteſtaniaid, er mwyn cael myned allan o garchar, a chyttu<g ref="char:EOLhyphen"/>nodd y Papiſtiaid ir peth; ond iddo gymeryd hyn yn benyd ar<g ref="char:EOLhyphen"/>no; ſef edrych ar loſci un oi hên gymdeithion yn y ffydd, yr hyn y wnaeth ef: ac wrth weled mor gyſſurus yr oedd hwnw yn marw, gwrthododd wadu, eithr dewiſodd ddioddef droſti.</p>
            <p>Er maint fu blinder eraill, etto cafodd <hi>Luther</hi> farw ai ben ar y gobenydd yn heddychol, ar ol iddo dros naw mlynedd ar u<g ref="char:EOLhyphen"/>gain bregethu yn fuddiol, a gweddio yn nerthol, ac yſcryfenu yn orcheſtol, a chael gwarediadau rhyfeddol, a dilyn buchedd Sanctaidd. Pan fyddeu golud yn dyfod atto, ofnei yn ddirfawr rhag bod Duw yn cynyg ei wobr iddo yn y byd hwn, gan ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd. <hi>Na chafei Duw fodloni mono felly.</hi> Y diwrnod Cyn ei farw yr oedd ymddiddan ar ei fwrdd ef ynghylch y Nef, a y<g ref="char:EOLhyphen"/>doedd y ſainct yn adnabod eu gilidd yno; A thra'r oedd ynteu yn eiſtedd yn egwan gyda hwynt yw bryd bwyd, adroddodd ei dyb, mae <hi>fel yr adnabu Adda Efa ymharadwys er na welſei moni erioed o'r blaen, felly y bydd Cymdeithas y rhai perffaith yn y nêf, er na welſant eu gilidd mewn Cyrph gogoneddus erioed o'r blaen.</hi>
            </p>
            <p>Yn yr Hiſpaen mae yr ymgais melltigedig yn llâdd llawer o rai duwiol dyſcedig a boneddigaidd.<note place="margin">1556.</note> Teifl y Ceiſiaid hyn y neb y fynont i garchar tywyll du, lle ni chaiff y Carcharor na dar<g ref="char:EOLhyphen"/>llen, nac yſcrifenu, ac os dywed y plentyn air dros ei dâd caeth
<pb n="41" facs="tcp:108526:23"/>
caiff yr un triniad ac yntef, am ddymuno yn dda i heretic. Dirdynnir yno, a llwythir a heirn yn greulon, ac yn ddirgel.</p>
            <p>Ymyſc eraill y ferthyrwyd yn yr <hi>Jtal,</hi> nodedig fu <hi>dioddefgar<g ref="char:EOLhyphen"/>wch Pomponius Algerius yſcolhaig o Padua:</hi> yr hwn pan gar<g ref="char:EOLhyphen"/>charwyd ef am ei zêl i bur grefydd, yſcrifenodd at ei frodyr, <hi>Iddo ef fel Sampſon gael dil mêl ymol y llew, a pharadwys hyfryd yn y daiardy drewllyd, a llawenydd nefol yn yr ogof uffernol, ar lle byddeu eraill yn crynu, ei fod ef yn ymhyfrydu, a bod Chriſt mor fwyn a chadw Cymdeithas ai weiſion yn y Carchar iſaf.</hi> Seliodd y ffydd ai waed yn Rhufain, wedi hyn condemnwyd vn cant ar bumtheg yn <hi>Calabria</hi> gwlâd or <hi>Ital,</hi> lle y derbyniaſid yr efengil yn ewyllyſcar a thorrodd y <hi>Papiſtiaid</hi> wythi gwaed ped<g ref="char:EOLhyphen"/>war ugain o'r <hi>Proteſtaniaid</hi> yn yr un diwrnod a chyllell gigidd, gan eu lladd fel defaid ol yn ol: yr ydoedd y mer<g ref="char:EOLhyphen"/>thyron mor fodlon i farw, a'r dihennydwr mor waedlyd yn taro ei gyllell rhwng ei ddannedd,<note place="margin">1560.</note> tra fyddei yn ymaflyd yn y naill ar ol y llall onid oedd yr edrychwyr yn wylo gan er<g ref="char:EOLhyphen"/>chylled oedd y golwg, etto ni orphwyſaſont nes diniſtrio dwy dref, a mil oi trigolion.</p>
            <p>Yr un ffunyd y gwnawd yn <hi>ffrainc,</hi> a'r <hi>Waldeſiaid yn Merin<g ref="char:EOLhyphen"/>dol a Cabriers,</hi> y rhai a ddaliaſent burdeb yr efengil yn drefia<g ref="char:EOLhyphen"/>dol er ys talm o flynyddoed, lle y lladdwyd y gwyr a'r gwrag<g ref="char:EOLhyphen"/>edd, a'r plant, heb arbed neb a chyflawnodd y <hi>Papiſtiaid</hi> yr un peth ac yr ydoedd yr <hi>Apoſtol Jago pen</hi> 5, 6. yn achwyn rhag<g ref="char:EOLhyphen"/>ddo, <hi>Condemnaſant a lladdaſant y cyfiawn, ac ynteu heb Sefyll yw herbyn.</hi> Y Cyfryw, zêl waedlyd i Babyddieth y barodd i <hi>Duc Safoy,</hi> erlid yr un bobl yn ei arglwyddieth ynteu, Sef <hi>Piedmont,</hi> tan y mynydd <hi>Myneu,</hi> gan roſtio rhai o honynt wrth dân araf, a chaethiwo eraill mewn llongau, a gyrru eraill i lechu ir creigiau.</p>
            <p>Ynghylch hyn bu <hi>Calvin</hi> yn bregethwr hynod yn <hi>Geneva,</hi> yr hwn oedd yn ſtudio 'r gyfraeth ar y Cyntaf, nes i Dduw ynnill ei galon ef at yr ſcrythurau: yr ydoedd ef yn un o'r pregethwyr puraf, a chyflawnaf o râs a dyſceidieth, a'r y fu er amſer yr Apoſtolion, daeth llawer o'r <hi>Ital,</hi> a'r <hi>Hiſpaen, a lloegr</hi> at ei weinidogaeth ef, o ran arogl y bywyd oedd ynddi, dûg lawer o boen, a chyſtudd yngwaith yr arglwydd, er bod <hi>Duc Savoy</hi>
               <pb n="42" facs="tcp:108526:24"/>
yn cenfigenu wrth ffyniant yr efengil yn y ddinas enwog hon, etto ymddiffynodd Duw y dinas ai eglwys yn ei erbyn ef. Ar ol <hi>Calvin bu Beza</hi> yn golofn yn eglwys <hi>Geneva,</hi> yr hwn oedd lawn o olud, a dyſc, a goruchafieth: ac wedi ir Arglwyd ei ddaroſt<g ref="char:EOLhyphen"/>wng ef drwy ddolur, ymrôdd i ogoneddu ei waredwr yngwei<g ref="char:EOLhyphen"/>nidogaeth yr efengil, gan wneuthur ammod a Duw yn ei gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fyngder yngeiriau'r Prophwyd <hi>Pſal.</hi> 142.7.</p>
            <p>Yn <hi>Scotland</hi> bu <hi>Cnox</hi> yn <hi>athro llwy ddianus</hi> i adferu gwir ra<g ref="char:EOLhyphen"/>ſol ddyſc, rhoddodd Duw iddo ddawn i rhagfynegu Pethau yn enwedig yn erbyn rhwyſtrwyr yr efengil. Anibenus fyddeu portreiadu llafur a lludded Cymaint ac y gyfododd Duw i alw'r byd o dywyllwch i oleuni yn yr oes hon y tu hwnt ir mor, dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fal oeddent, a mentrus mewn dadlau Cyhoeddus i gau ſafnau athrawon Papyddieth. Diwyd yn Pregethu, ac yn ſcrifenu, addfwyn yn dioddef, nerthol mewn gweddiau; rhaid ini ddy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedyd yngeiriau <hi>Dafydd yr arglwydd a roddes y gair, mawr oedd mintai y rhai ai pregethent Pſal</hi> 68.11.</p>
            <p>Yn <hi>Lloegr</hi> hefyd bu tyſtion ffyddlon i Dduw y pryd hyn, megis <hi>Bilney</hi> yr hwn wrth glywed llawer yn dywedyd, <hi>na chlywſent er ioed ſôn am adgyfodiad y Corph,</hi> (cans ni ddeallent mo'r credo Lladin, toſturiodd wrth ei wladwyr, a phregethodd ymhob man y cafei rydid ynddo, ac yn y maeſydd, ac o dy i dy, nes ei loſci am ei boen, efe dròdd <hi>Latimer</hi> at Dduw.</p>
            <p>Hynod fu gwaith grâs hefyd yn <hi>James Bainham,</hi> gwr o gyf<g ref="char:EOLhyphen"/>raeth, a mab i farchog; yr hwn drwy gôſp y gymellwyd ai enau i wadu ffydd ei galon, ond Cyn pen y mis wedi iddo gael rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>did ei gorph,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1532.</hi>
               </note> yr oedd ei gydwybod ef yn gaeth, nes iddo ſyned at gynulleid fa ddirgel o'r bobl dduwiol, a chydnabod eu gwymp yn edifarus, aeth hefyd ir eglwys blwyf ar y Sabboth, a'r teſta<g ref="char:EOLhyphen"/>ment newydd Saeſonaec yn ei law, a mynegodd ir holl bobl dan wylo dagrau heilltion, fel y darfuaſeu iddo ef wadu Duw, a dy<g ref="char:EOLhyphen"/>munodd arnynt faddeu iddo ef, gan eu Cynghori i ochelyd di<g ref="char:EOLhyphen"/>cter Duw, au galw hwynt yn dyſtion, ei fod ef yn dychwelyd at y gwirionedd eilwaith, yr hyn yſcrifenodd ef at yr Eſcob hefyd. Am hyn Carcharwyd ef yn fileiniach nag o'r blaen; gan ei gadw yn y cyffion a heirn ar ei draed bumthegnos yng<g ref="char:EOLhyphen"/>lô-dy'r Eſcob, ai fflangellu yn fynych, ac er diwedd ei loſci wrth
<pb n="43" facs="tcp:108526:24"/>
Stanc. A thra yr oedd ef yn tân ai aelodau wedi hanner lloſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ci, dywedododd wrth y Papiſtiaid, <hi>Yr ydych yn gofyn am ryfe<g ref="char:EOLhyphen"/>ddodau gennym, gwelwch yma yn awr ryfeddod, Cans nid wyfi yn teimlo mwy o boen y tân hwn, na Phe byddwn ar wely mân blu, neu un o bêr lyſiau.</hi>
            </p>
            <p>Ar ol hwn Canlynodd <hi>John Frith,</hi> yr hwn y ſcrifenodd mor fuddiol o'r Carchar, ac y ficcrhâodd ymadrodd yr <hi>Apoſtol,</hi> na rwymir gair Duw; cans derbyniodd <hi>Cranmer</hi> ac eraill adeila<g ref="char:EOLhyphen"/>daeth oddiwrth ei waith ef.</p>
            <p>Ynghylch hyn y collodd y Pab ei awdurdod yn <hi>Lloegr,</hi> fel na chydnabyddid ef yn ben ir Eglwys, ac am hynny na roddid un tammed brâs yn ei ſafn ef mwy. Ac y bu <hi>Tyndal</hi> gwr o gyffi<g ref="char:EOLhyphen"/>niau Cymru yn hyfforddiant mawr i wir wybodaeth, cans cyf<g ref="char:EOLhyphen"/>ieuthodd a phreintiodd yr ſcrythurau yn ſaeſonaec, ac anfonodd hwynt yw tanu yn Lloegr, a llyfran buddiol eraill, a thic<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>iaſant er iechydwrieth i laweroedd yn yr oes honno, ar hyn Cyffrôdd y rhai oedd yn caru tywyllwch, fal <hi>Jeruſalem</hi> wrth eni Chriſt, ac ni orphwyſaſant nes cael ei loſci ef ai lyfrau; tra yr oedd yn diſgwil ei ddiwedd, efe drodd geidwad y Carchar ai dylwyth i ofni Duw. Pan wahoddodd ei wladwyr M<hi rend="sup">r</hi> 
               <hi>Tyndal</hi> i edrych ar gonſurwr y fyddeu arfer o wneuthur pethau rhyfeddol, drwy ei ffydd attaliodd ef nerth gythreulyg y Jwgler, yr hwn wedi chwyſy yn ſwyno, ac heballu gwneuthur dim oi gynefin gaſtiau, gyfaddefodd fod rhyw un yn y ſtafell yn diddymu ei ſcîl ef. Er bod y <hi>Brenin Harry</hi> 8. yn bwrw i lawr awdurdod y <hi>Pab,</hi> etto nid ymwrthododd ai athrawieth ef, am hynny dygpwyd <hi>Lam<g ref="char:EOLhyphen"/>bert</hi> Gydweithwr <hi>Tyndal</hi> yn yr efengil, i bledio ar gyhoedd a dêg o'r eſcobion ol yn ol o flaen y brenin, yr hyn y wnaeth ef yn orcheſtol, cans yr oedd Duw wedi ei gynyſcaeddu ef a Zèl,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1538.</hi>
               </note> ac a dyſceidieth ragorol. Ac am ei dyſtiolaeth lloſcwyd ef yn Llundain, A phan oedd ei holl gorph ef yn ffaglu, cododd ei ddwylaw i fynu, ai fuſedd yn goleuo fel Canwyllau, gan lefain wrth y bobl, <hi>Neb ond Chriſt, neb ond Chriſt,</hi>
            </p>
            <p>Ar ol hyn lloſcwyd llawer o'r bobl dduwiol yn Lloegr, a thorwyd pen <hi>Arglwydd Cromwell</hi> yr hwn ydoedd ir ffydloniaid fel <hi>Obadiah ynhy Ahab.</hi> Ymyſc eraill hynod fu ffydd lleſtr gwan <hi>ſef Anne Aſcew gwraig fonheddig;</hi> yr hon y ddangoſodd
<pb n="44" facs="tcp:108526:25"/>
yw herlidwyr, fal yr oeddent yn gwrthwynebu'r yſpryd glan, y rhai ai racciâſant hi yn greulon, oni thynnaſant agos ei holl gymalau ai heſcyrn oddiwrth eu gilidd, eiſieu caffael genddi wadu ei ffydd, neu ochan dain ei phoen, Ac er ei bod hi o dyl<g ref="char:EOLhyphen"/>wyth ardderchog, a chynnig iddi bethau mawrion am droi yn <hi>Bapiſt,</hi>
               <note place="margin">Oed. Chr. <hi>1546.</hi>
               </note> etto gwrthododd y cyfan, ac ymroddodd i ddiweddu ei dyddiau yn tân er tyſtiolaeth yr Efengil.</p>
            <p>Gwelwyd yr un dewrder mewn gwraig raſol yn <hi>Scotland,</hi> yr hon y farnwyd yn heretic, eiſieu iddi alw ar Fair, gyda'g ar Griſt pan fyddeu hi mewn gwewyr eſcor, a phan oedd hi yn cymeryd ei chenad ai gwr (yr hwn oedd hefyd i gymeryd ei farwolaeth gyda hi am ei ffydd) annogodd ef i lawenychu, ac eb hi, <hi>Ni ddywedaf nôs da i chwi, cans yn ebrwydd ymgyfarfyddwn ynheirnas nef.</hi>
            </p>
            <p>Yn y flwyddyn 1547 gwelodd Duw yn dda roddi ynghalon y <hi>brenin Edward</hi> 6. ai gynghorwyr ſerch ir wir ffydd, a gallu yn eu dwylaw yw hyfforddi. Ac er nad oedd y <hi>Brenin</hi> ond bachgen, etto fel <hi>Joſiah brenin daionus Jeruſalem,</hi> pa<g ref="char:EOLhyphen"/>rodd ymofyn a gair Duw, ac ufuddhâu iddo, ie arferodd <hi>Duc Somerſet</hi> y pennaf o Arglwyddi'r cyngor ei holl egni mewn zêt graſol i fwrw eulynaddoliath i lawr. A thrwy Act o Bar<g ref="char:EOLhyphen"/>liament diddymwyd y Cyfreithiau caeth gwaedlyd y wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thid o amſer i amſer i orthrymu grym yr efengyl, ond cododd ynghylch dengmil o wyr <hi>Cornwall</hi> ein cydgenedl ni, <hi>a Defonſire,</hi> yn arfog i wrthwynebu diwygiad y ffydd, gan geiſio 'r gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fraeth gaeth yn ei herbyn i fod eilwaith mewn grym, a'r offeren Lladin, i hyn attebodd y <hi>brenin, Nad oedd achos i ddeiliaid gwyno rhagddo ef, am yſcrifenu cyfreithau a llaeth yn lle gwaed, ac nad oedd y llyfr gwaſanaeth ond yr un yn Saeſonaec, ac oedd o'r blaen yn Lladin, er ei fod beth yn llai o herwydd gadel allan o hono ef rai pethau anweddaidd oedd yn yr offeren Lladin, a bod yn well iddynt glywed y gwedd<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>au yn yr iaith y ddeallent</hi> — A chan na ro<g ref="char:EOLhyphen"/>dent le i reſwm, gorchfygwyd hwynt mewn dwy frwydr, er eu bod yn fwy eu rhifedi na byddin y brenin.</p>
            <p>Yn yr un achos cafodd gwyr y <hi>brenin Edward</hi> fuddugolieth yn <hi>Scotland,</hi> er ir <hi>Papiſtiaid</hi> hynny ddwyn y Bara mewn blwch, a'r delwau eraill yr hyderent arnynt, gyd a hwynt ir maes,
<pb n="45" facs="tcp:108526:25"/>
lle lladdwyd tair mil arddeg'or <hi>Scotiaid,</hi> a chant yn unig ôr <hi>Saeſon,</hi> digwyddodd hyn ar yr un diwrnod ac y lloſcwyd y del<g ref="char:EOLhyphen"/>wau yn Llundain.</p>
            <p>Daroſtyngwyd hefyd y gwrthryfelwyr yn <hi>Norffolke a Sire Eboroc.</hi> A churwyd <hi>gwyr Frainc yn Jerſey.</hi> Yn yr amſer hwn rhoddwyd <hi>biblau Sa<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſonaec</hi> i bob plwyf yn Lloegr, a goſodwyd allan <hi>y llyfr Homili</hi> i gynorthwyo y lleodd oeddent weigion: cans anhawdd ydoedd cael pregethwr ymhob plwyf cyn gynted ar ol troi ymaeth gymaint o offeiriadau pabaidd. ond gan nad oedd y deyrnas yn dwyn Frwyth cyfattebol ir llafur, a'r hâd, a'r cafodydd nefol yr oedd Duw yn ei ganhiadu iddi, gadawodd ir <hi>Papiſtiaid</hi> ei batingo hi eilwaith, a lloſci 'r <hi>Proteſtaniaid</hi> yn aml, i edrych y ddygei ffrwyth gwell gwedi. Cans ar ol ir <hi>frenhines Marie</hi> addaw yn deg ir <hi>Proteſtaniaid</hi> er mwyn cael y goron, galwodd <hi>Barliament</hi> i fwrw i lawr y greſydd y gawſei rydid gan ei <hi>brawd Edward,</hi> a goſododd <hi>Babyddieth</hi> i fynu eil<g ref="char:EOLhyphen"/>waith, ac i hyfforddi ei phwrpas priododd <hi>Philip brenin Hiſ<g ref="char:EOLhyphen"/>paen.</hi>
            </p>
            <p>Ac er rhybuddio 'r byd o'r peth oedd ar ddyfod, gwelwyd dau haul yn Llundain, ac enfys ai chefn yn iſaf, ai dau gorn i fynu, megis pe buaſeu 'r nef ar fedr Saethu tuâr ddaiar.</p>
            <p>Yn y brofedigaeth danllydd cymellwyd rhai i wadu eu ffydd, megis yr <hi>Juſtus Hales,</hi> yr hwn wedi hynny ai boddodd ei hun o dra gofid calon.</p>
            <p>Ac wedi dihenyddio yr arglywyddes <hi>Jane Gray Chriſtnoges gyflawn o zèl,</hi> a gwybodaeth raſol, amhwyllodd yr <hi>Juſtus Mor<g ref="char:EOLhyphen"/>gan</hi> ai barnaſeu hi i golli ei phen, a llefodd nes ei farw, am dyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nu 'r <hi>arglwyddes Jane</hi> oddiwrtho ef.</p>
            <p>Yn y flwyddyn 1555 âr drydydd o deyrnaſîad y <hi>frenh. Marie,</hi> y dechreuwyd lloſci 'r Pregethwyr duwiol. ar Cyntaf o honynt y dorrodd y brîſe, oedd M<hi rend="sup">r</hi> 
               <hi>Rogers.</hi> Yr hwn, pan arweinwyd ef o gaeth garchar ir tân, a chyfarfod ar y ffordd ai wraig ag un a'r ddeg o blant, y rhai pe gallaſent y ddiffoddaſent y tân ai dragrau; ni ryſodd garu Chriſt ai wirionedd yn fwy nani wraig, na i blaut ai fywyd hefyd. A gorfoleddodd y brodyr yn ddirfawr weled Cadernid ei ffydd ef.</p>
            <p>
               <pb n="46" facs="tcp:108526:26"/>Ac wedi hwn canlynodd M<hi rend="sup">r</hi> 
               <hi>Saunders</hi> i wneuthur yr unrhyw dyſtiolaeth. Yr hwn yn ei ievenctid y roddaſid yn ſerfiant, ond ni orphwyſodd ei gydwybod ef nes troi at ei lyfrau i fyned yn bregethwr. Dangoſodd fod yr offeren fel gwenwyn, lawer wedi ei gymyſc ag ychydig lefrith, ſef, llawer o am<g ref="char:EOLhyphen"/>ryfuſêddau ymyſc rhai Scrythurau. Lloſcwyd ef <hi>ynghoventri.</hi>
            </p>
            <p>Felly hefyd y digwyddodd i <hi>Hooper Eſcob Caerfrangon,</hi> yr hwn wedi cau arno yn fanwl yngharcharau Llundain, (nid y doedd ryfedd cloi arno am ei fod yn dlws mor werthfawr) y anfon<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd i <hi>Gaerloiw</hi> yw loſci, lle yr ymgaſclodd llawer yw weled ef, ac i weddio gyda'g ef, gan fendithio Duw am y grâs y dderby<g ref="char:EOLhyphen"/>niaſent drwy ei bregethiad ddwys ef, cans dyweden, <hi>nad oedd pobl, heb ir yſpryd ferwi ymaeth eu trachwantau gymwyſach i Dduw, na chîg amrwd yn fwyd i ddyn.</hi> Pan ddaeth at y ſtanc rhoddwyd ger ei fron ef yſcrifen oddiwrth y frenhines i beri arbed ei fywyd ef, os troeu yn <hi>Bapiſt,</hi> ac wedi iddo wrthod y gau gymwynas hwnw, rhoddodd ei enaid i law Dduw, ar ol yw gorph ef ddioddef angerdd y tân dri chwarter awr heb ſwic<g ref="char:EOLhyphen"/>cio. Tyſtiolaethodd <hi>nad alleu un garu Chriſt ai enaid, a pherchi yr offeren ai gorph, mwy nag y gall gwraig ſerchu ei gwr ai chalon, tra y rhoddei hi ei chorph i eraill.</hi>
            </p>
            <p>Yr achoſion penaf yngolwg dynion o ferthyrdod y bobl dduwiol y pryd hyn oedd eu cefnogrwydd hwynt i Sefyll gyda'r ſcrythurau yn erbyn traddodiadau pabaidd. Gan wrthod addef y <hi>pâb</hi> yn ben ir eglwys, nag yn wîr aelod o honi, o herwyd ei dduygioni. Gomeddaſant hefyd addoli lluniar, âr bara yn yr offeren; gan egluro nad oedd na chorph nag yſpryd <hi>Chriſt</hi> yn breſenol ynddi, am hynny y dy lid tynnu oddiwrthi beth bynag y fyddeu 'r dial dynol. Ie ni chilient ymaeth er cael rhybudd oi perigl; cans dewiſent goron ferthyrdod fel y bobl raſol yn y brif eglwys.</p>
            <p>Pan roddwyd dyfyn D<hi rend="sup">r</hi> 
               <hi>Tailor</hi> (yr hwn y gynyddodd y praidd y ddechreuaſeu <hi>Bilney</hi> ei gaſclu yn <hi>Hadley</hi>), onid aeth y plwyf yn yſcol ddyſcedig) naccâodd ddianc, er bod ei berthynaſau yn tâergeiſio ganddo ei arbed ei hun, eithr dywedodd, <hi>Na chafeu ef fyth y fath achlyſſur i ogoneddu Duw, a thrwy ddioddef dros <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>i efengyl ef.</hi> Am hynny aeth i Lundain heb neb yn ei wilied ef
<pb n="47" facs="tcp:108526:26"/>
ar hyd y ffordd. A phan ddaeth ger bron; tyſtiolaethodd y gwir yn hy. Ac yn y carchar llawenychodd yn enwedig am gymdeithas yr <hi>Angel Bradford.</hi>
            </p>
            <p>Yr oedd Carcharau Lloegr yn awr fal Eglwyſydd llawn o'r bobl dduwiolaf, a hyfryd oedd weled eu rhinweddau, a chlywed eu Cynghorion, ai gweddiau. Wedi ei fwrw ef i farw, a'r Swyddogion yn eiriol arno am gymodi a phabyddieth, <hi>dywe<g ref="char:EOLhyphen"/>dodd Iddo dwyllo llawer yn Hadley;</hi> ar hyn tybiaſant y troeu ef, hyd oni ddeonglodd y peth, <hi>ſef y twylleu ef y pryfed yn monwent Hadley, am na chaent fwytta mo'i gorph Cnawdig ef, eithr gadawei ei loſci yn tân cyn y gwadeu Criſt;</hi> ac felly y bu.</p>
            <p>Ac nid pregethwyr yn unic, ond proffeſſwyr Cyffredin hefyd fuont ffyddlon hyd angau. Cans wedi i <hi>Boner eſcob Llundain</hi> holi <hi>un Tomkins gwydd,</hi> ac am nad ymwadeu ai grefydd yr hon y ddilyneu ef yn ddiwyd, pwyodd yr <hi>Eſcob</hi> ef yn greulon, gan dynu gwallt ei ben ef ai farf, a chymerthgan wyll dair-dyblig olau, ac a loſcodd ei law ef, onid oedd y dwfr yn Saethu allan o'r giau; etto nid oedd y merthyr yn teimlo gronyn o boen, am fod ei yſpryd ef yn gyflawn o gyſſur, ac wedi hynny lloſcaſant ei holl gorph ef yn <hi>Smithfield.</hi>
            </p>
            <p>Felly y gwnaethpwyd ag <hi>William Hunter bachgen o ran oedran, a gwr mewn gwybodaeth,</hi> yr hwn, tra yr oedd ef wrth y ſtanc yn gweddio y geiriau hyn, <hi>mab duw tywyna arnafi, yn</hi> ebrwydd diſcleiriodd yr haul yn ei wyneb, er bod yr wybren yn dywyll iawn, ac yn gymylog o'r blaen.</p>
            <p>Yn Neheudir Cymru hefyd dioddefodd rhai am yr un achos, ſef <hi>Eſcob Farrar,</hi> yr hwn y gyhuddwyd gan ſwyddogion ma<g ref="char:EOLhyphen"/>laiſys ei eſcobaeth yn amſer y <hi>brenin Edward,</hi> ac a garcharwyd ar gam, megis pe buaſeu yn tueddu at <hi>Babyddieth;</hi> ac yn amſer y <hi>frenhines Marie</hi> mynnodd yr un Cyhuddwyr ei loſci ef am wrthwynebu <hi>pabyddieth.</hi> Wrth fyned i farw pan oedd un yn Cwyno iddo doſted fyddeu ei boen, attebodd ynteu, <hi>os gwelwch fi yn aflonydd, na choeliwch fy athrawieth.</hi> a ſafodd yn llonydd yn<g ref="char:EOLhyphen"/>ghanol y tân, nes ei drengu.</p>
            <p>Yr oedd hefyd <hi>un Rawlins Wynne Ynghaerddydd,</hi> yr hwn er ei fod yn anllythrennog, etto wedi cyffroi ei feddwl i geiſio gwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bod, a dilyn ewyllis <hi>Duw,</hi> wrth wrando ar ei blentyn yn darllen
<pb n="48" facs="tcp:108526:27"/>
yr Scythurau beunydd, y gafodd y fath wybodaeth a zêl, ac y droes lawer at ofn Duw, am hynny ar ol hîr garchar, lloſcwyd ef yn ei dref gartrefol. Ac wrth fyned at y ſtanc gweleu ei gy<g ref="char:EOLhyphen"/>mydogion gyſnewidiad ryfeddol yn ei gorph ef, cans lle'r oedd o'r blaen yr Crynu gan oedran, yr oedd yn awr yn ſyth inion, ac wyneb Siriol.</p>
            <p>
               <hi>Yn Ghaer-Lleon</hi> yn ymyl Gwynedd y lloſcwyd <hi>George Marſh Pregethwr duwi l,</hi> yr hwn pan glywodd fod ymofyn am dano ef, aeth i mewn o hono en hun, ac argyhoeddodd ei ddiodef<g ref="char:EOLhyphen"/>garwch ef lawer o bobl: oni orfu ir <hi>Eſcob</hi> bregethu i geiſio gan bobl goelio mae heretic y loſcaſei ef, a chyn pen ne<g ref="char:EOLhyphen"/>mawr lloſcodd puttain yr <hi>Eſcob</hi> (fal y dywedent) a bu ef farw yn ferthyr i <hi>Venus.</hi> Dywedodd <hi>Marſh, fod Duw yn dyrnu ac yn nithio yr yd yn amſer y frenhines Marie y hauaſeu ef yn amſer y brenin Edward, Ac y dyleu rhai dâ ddioddef mwy er mwyn Chriſt, nag y mae y rhai drwg er mwyn pechod; gan eu bod yn dwyn carchar ag angeu, am ymddial, neu ledratta arian yw treulio ar eu chwantau.</hi>
            </p>
            <p>A thra yr oedd y merthyron yn canmol <hi>Duw</hi> wrth y ſtan<g ref="char:EOLhyphen"/>ciau, yr oedd yr offeiriaid llygredig yn canmol y <hi>pâb</hi> yn eu gor<g ref="char:EOLhyphen"/>ſêddau, ond cyrhaeddodd llaw Dduw rai o honynt. Cans tra yr oedd <hi>offeiriad Crondall</hi> yn ei bregeth yn clodfori y maddeu<g ref="char:EOLhyphen"/>ant pechodau y dderbyniaſeu ef oddiwrth genad y pâb iddo hun, ac ir plwyf, ac wrth hwnnw yn hyderu ei fod mewn cyflwr da, yn ebrwydd ſyrthiodd yn farw yn y pulpud, ac ni ſymudodd fyth na llaw na throed.</p>
            <p>Gwelwyd arwydd gwell ar un M<hi rend="sup">r</hi> 
               <hi>Faukes gwr galluog yn yr ſcrythurau:</hi> yr hwn pan oedd yn myned yw loſci eiſieu dwyn ei blentyn yw fedyddio yn ol yr offeren, y gadarnhâodd ei gyf<g ref="char:EOLhyphen"/>neſeifiaid yn y ffydd, y rhai ddymunaſant arno pan fyddeu ef yn tân roddi iddynt arwydd os gellid gadw meddwl yn llonydd yn y fâth boen er mwyn yr efengyl, A phan oedd y merthyr yn tân, wedi Crychu ei groen, a cholli ei leferydd, a lloſci ei fyſedd, oni thybiodd pawb iddo drengu, yn ebrwydd cododd ei ddwylaw (a nhwy yn ffaglu yn olau) vwch ei ben, gan eu taro ynghyd dair<g ref="char:EOLhyphen"/>gwaith: yr hyn y barodd ir bobl glodfori Duw gyda bloedd fawr.</p>
            <p>Ni bu ddim llai cyſſurus helynt <hi>Bradford</hi> yn ei gyſtudd; yr hwn y gawſeu râs mawr gan Dduw yn ievanc; a phan oeddid yn
<pb n="49" facs="tcp:108526:27"/>
ei alw ef i weinidogaeth yr efengyl, yr oedd yn arſwydus gan<g ref="char:EOLhyphen"/>ddo fel <hi>Moſes</hi> gymeryd y ſwydd arno, o ran y dûb wael oedd ganddo am dano ei hun, nes i athro enwog ei argyhoeddi ef, ai annog ef, <hi>Nad attalieu fara haidd oddiwrth eneidiau newynllyd, onid oedd ganddo fara gwyn yw roddi iddynt.</hi> Rhagddangoſodd y deueu plâ am broffeſſu 'r efengyl yn gnawdol, a chanlynodd y chwys marwol y pryd hynny. Pregethu, a darllen, a gweddio, a myfyrio oèdd ei fywyd ef, ar ei liniau y byddeu yn ſtudio, dan fynych wylo, addfwyn, a ffyddlon a chyfiawn o Zêl oedd ef. Yſcrifenodd <hi>fod y byd yn fodlon i Babyddieth, oblegyd nad oedd yr offeren yn Ceryddu neb am bechod, fal yr oedd pregethiad yr efengyl, a bod yr eglwys butteinaidd yn ymarwſſio a d<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>fodau brithion, ond bod yr eglwys briod yn blaen hebddynt, ac yn dêg oddifewn. Pſal.</hi> 45.</p>
            <p>Wedi ei garcharu yn amſer y <hi>frenhines Marie,</hi> cafodd y fath garedigrwydd gan ei geidwaid, ac a roddes iddo achlyſſur i bregethu beunydd, a llenwi ei ſtafell o bobl dduwiol, ac yn fynech i gyfrannu ſwpper yr arglwydd<g ref="char:punc">▪</g> Er ei fod ef unwaith yn ô anewyllyſcar i ſwydd i weinidogaeth, etto yr oedd ef yn chwan<g ref="char:EOLhyphen"/>nog i ferthyrdod, gan ddywedyd yn ei weddi, pan ddaeth yr amſer Cuſtudd Cyffredin ar dduwioldeb, <hi>wele fi, anfon fi. Iſai.</hi> 6.8. a gorfoleddodd ynghariad Duw, <hi>am iddo anfon am dano ef, fel Eli<g ref="char:EOLhyphen"/>as, mewn cerbyd tanllyd.</hi> Wedi ei rybuddio ef yngharchar oi far<g ref="char:EOLhyphen"/>wolaeth, gweddiodd, a chynghorodd mor yſprydol ymyſc ei gy<g ref="char:EOLhyphen"/>feillion, a bu mor hyfryd yn ei enaid, megis pe buaſeu yn y nêf euſus. Pan ddaeth at y ſtanc yn <hi>Smithfield,</hi> a dechreu cynghori 'r bobl, rhwyſtrodd y <hi>Siri</hi> ef, am fod yr ymwaſc yn fawr, (fel y byddeu wrth loſci 'r holl ferthyron, am hynny ofneu 'r ſwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddogion <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hag Cythryfwl, a phryſſurent i orphen eu gorchwyl) ond trôdd <hi>Mr. Bradford</hi> at ei gyd-ferthyr, ga<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g> ei galonni ef, wrth yſtyried y cafent y nos honno ſwpper llawen gydâr arglwydd.</p>
            <p>Ar ol hyn lloſcwyd mewn amryw fannau yn Lloegr y flwyddyn hon lawer o wyr duwiol, boneddigion a chyffredin; weithiau pedwar, weithiau Pump, weithiau chwech yn yr un tanllwyth dan gyffeſſu eu ffydd yn raſol, ie yr ydoedd y fath nerth ynghyff<g ref="char:EOLhyphen"/>es y merthyron, ag y drôdd lawer y fuaſent <hi>Bapiſtiaid</hi> yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer <hi>y brenin Edward,</hi> yn <hi>Broteſtaniaid</hi> cynes yn amſer <hi>y frenhines Marie.</hi> Cans gwelyd llawer o ras ac o anwyldra Duw tuag at y rhai cyſtuddiedig y pryd hyn.</p>
            <p>
               <pb n="50" facs="tcp:108526:28"/>Pan oedd <hi>Robert Smith</hi> wrth loſci yn dymuno ar Dduw ddangos arwydd arno er daioni, wedi iddo fyned yn loûn du yn tân, yn ddiſymwth cyfododd yn ei ſefyl, a churodd y bonion breuchiau ydoedd ganddo, i ddangos llawenydd ei galon. Yn <hi>Norwich</hi> he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd carcharwyd un <hi>Mr. Robert Samuel Pregethwr graſol,</hi> gan ei gad wyno ef yn ei union ſefyll wrth bôſt, fal na chafeu onid blaenau ei draed i gynal ei holl gorph, ai benydio a newyn heb roddi iddo ond tri thammaid o fara, a thair llwyaid o ddwfr yn y dydd, a phan geiſieu yfed ei drwnc ei hun nid oedd ddefnyn o ddwfr yn ei gorph yw wneuthur. yn y Cyflwr hwn Syrthiodd mewn llewyg, a ſaſodd un mewn gwiſc wen yn ei ymyl ef, ac a ddywedodd, <hi>Samuel Cymer gyſſur, cans ar ol y dydd hwn, ni newyni ac ni ſychedi byth mwy,</hi> ac o hynny allan ni theimlodd na newyn na ſyched hyd oni loſcwyd ef. A chyn pen nemawr o amſer dygpwyd ef at y ſtanc lle y mynegodd y weledigaeth yw gyfeillion, gan ddywedyd nad allei ef o ran gorchwyledd adrodd y fath gyſſuron y gawſeu ef gan Criſt yn ei boenau. Pan ddaeth at y tân ni thybiodd y penyd hwnw ond chwareu, wrth y tri<g ref="char:EOLhyphen"/>niad y gawſeu ef gan erlidwyr yngharchar. <hi>O greulondeb Pabaidd! o ddioddefgarwch ſanctaidd!</hi> Tyſtiolaethodd rhai iddynt weled ei gorph ef yn diſcleirio yn tân fel arian coeth.</p>
            <p>Felly y ceiſiodd yr vnrhyw erlydwyr lâdd <hi>Robert Glover gwr bonheddig</hi> drwy oerni, a gorthrymder yngharchar<g ref="char:punc">▪</g> ond nerthodd Duw ef yn ei gorph ai enaid, gan roddi iddo brawf o fywyd tragwyddol. Wedi iddynt ei gondemnio ef, bu an<g ref="char:EOLhyphen"/>ghyſſurus ddwy nôs cyn ei loſci: ond pan ddaeth at olwg y ſtanc, cafodd y fâth ſiccrwydd hyfryd o gariad Duw, oni churodd ei ddwylo ynghyd, gan lefain ar ei gyfaill yn llawen, a dywedyd, <hi>efe ddaeth, efe ddaeth,</hi> mor ſiriol ac un y gawſeu ei waredu oddiwrth ryw berygl marwol, ac nid fel un yn myned iddo.</p>
            <p>Ac fel y gwelwyd, yn awr yn y brofedigaeth hon ffyddlondeb y merthyron, ac ymgeledd Duw tuag attynt yn eu cyſtuddiau trymmaf, ai ddialeddau ar yr erlidwyr, felly 'r anghyſſur y ddig<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddeu ir encilwyr llyrfion; megis i <hi>un Weſt:</hi> yr hwn rhag ofn y ddarllenodd yr offeren yn erbyn ei gydwybod, a bu ef farw ychydig gwedi.</p>
            <p>Eraill am y cyfryw wendid y ſyrthient i flinder meddwl hyd
<pb n="51" facs="tcp:108526:28"/>
oni ddychwelent at Dduw, neu wnaent ben am danynt eu hunain, neu nhwy gafent ryw aflwydd arall. Fel y bu i <hi>Richard Denton gôf;</hi> at yr hwn yr anfonodd un o'r merthyron fflyring yn arwydd, gan gofio iddo ef ei fywiogrwydd yn y ffydd gynt, a dymuno arno bryſſuro ar ol ei gymdeithion, Attebodd <hi>Denton, gwir yw, ond och ni fedrafi ddioddef fy lloſci.</hi> Etto gwedi, trawodd tân yn ei dy ef, ac wrth geiſio achub ei ddodrefn, lloſcwyd ef a dau oi dylwyth, gan ddioddef heb ddiolch yn ei achos ei hun, y peth a wrthodaſeu ef yn achos Chriſt.</p>
            <p>
               <hi>Gwelwn</hi> ynteu fod <hi>Paul</hi> yn caru <hi>Timotheus</hi> pan orchmynodd iddo gymeryd ei ran o gyſtudd yr efengyl, 2 <hi>Tim.</hi> 1.8.</p>
            <p>
               <hi>Gwelodd</hi> yr erlidwyr achos i ddychrynu pe goſodaſent hynny at eu calonau; cans pan loſcwyd <hi>Eſcob Ridley a Latimer yn Rhydychen,</hi> am iddynt dyſtiolaethu gyd âr efengyl yn ddiwyd yn yr eglwyſydd, ac yſcolion dyſc, arhoſodd <hi>Gardiner Eſcob Wincheſter</hi> un ôr erlidwyr penaf heb ei giniaw hyd yr hwyr, nes clywed ir merthyron hynnu gael eu diwedd, ac yno eiſte<g ref="char:EOLhyphen"/>ddodd i wledda gyd ai gyfeillion yn llawen. Ond trawodd llaw Dduw ef ar y bwrdd, oni chwyddodd ei gorph ef, a Phoethodd y tu fewn iddo ef, a bu farw ai dafod allan fel gloûn du.</p>
            <p>A thra yr oedd <hi>un Hubberdin</hi> yn pregethu yn erbyn y Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtaniaid, ac mewn gwyn yn curo 'r pulpid ai draed, ſyrthiodd y pulpid, ac ynteu hefyd, ac ychydig gwedi bu farw oi gwymp.</p>
            <p>Etto ni pheidieu 'r erlid. Eithr dygpwyd <hi>Philpott,</hi> un o ge<g ref="char:EOLhyphen"/>deirn Duw ir tân yn <hi>Llundain.</hi> Yr oedd y merthyr hwn yn fab i farchog, ac yn yſcolhaig mawr, a thrafaeliwr. Ymddadleuodd mor nerthol mewn cymanfa, nad alleu 'r Papiſtiaid wrthſefyl yr yſpryd a'r doethineb drwy'r hun yr oedd ef yn llefaru. Argy<g ref="char:EOLhyphen"/>hoeddodd hwynt yn egniol oflaen arglwyddi 'r cyngor, cans doeth a duwiol, a dewr ydoedd ef. Am hynni cafodd ef gyda'g eraill helynt gaeth drymder gaiaf, mewn cyffion o heirn ynglô<g ref="char:EOLhyphen"/>dy <hi>Boner Eſcob Llundain:</hi> etto llawenychent a chanent pſalmau. Yſcrifenodd at ei gyd filwyr caeth, ei fod ef yn gobeithio y llareiddieu angerdd y tân, wrth fod Duw yn yſcafnhâu trymder y carchar. Pan ddaeth at yr ſtanc, plygodd ei lîn, a dywedodd, <hi>talaf ſy addunedau y nòti o Smithfield.</hi> a chuſſanodd y ſtanc, gan
<pb n="52" facs="tcp:108526:29"/>
ddywedyd eilwaith, <hi>a wrthodafi ddioddef wrth y pren hwn dros fy mhrynwr, y ddioddefodd farwolaeth wradwyddus droſofi ar y groes?</hi> ar ol ei ferthyrdod ef Scrifenodd gwraig dduwiol at <hi>Boner,</hi> y byddeu raid iddo roddi Cyfrif am waed yr <hi>Abel</hi> gyfiawn hwnw, ac y gorfuddeu iddo ef, ai offeiriadau corynfoel (eilli<g ref="char:EOLhyphen"/>ant eu corynnau i wneuthur eu gwallt wrth eu cluſtiau ar lun coron) roddi biſwel ar eu penau i guddio nòd y bwyſtfil, am fod y wir greſydd yn anghwanegu wrth dywallt gwaed y mer<g ref="char:EOLhyphen"/>thyron, ac wrth dorri 'r blychau hynni, yr oedd yr enaint gwerthfawr yn lienwi 'r deyrnas ai arogl.</p>
            <p>Hyfryd oedd gweled mor gariadus oedd y bobl dduwiol y fydddent rydd, yn gweini i gyfreidiau y rhai rhwym, yn en<g ref="char:EOLhyphen"/>wedig amryw wragedd boneddigion a chyffredin, fel y rhai a ymgleddaſant Griſt hyd farw, ac a baratoeſant bèrly ſſiau iddo ef yn ei fêdd. Gwniau rai gryſſau newydd ir merthyron hyn yw lloſci ynddynt; (dioſcid hwynt wrth y ſtanc hyd at y cryſau) gan ddywedyd y paratoent ſcarfiau i filwyr Chriſt i ynnill y frwydr olaf. <hi>Ynteu hyſpys yw fod yr un yſpryd cariad yn y rhai credadwy ymhob oes.</hi>
            </p>
            <p>Scrifennodd <hi>Mr. Philpott</hi> fod patrwn eglur o nerth grâs Duw yn yr <hi>Arglwydddes Vane,</hi> yr hon er ei bod yn gyfoethog, yn ievanc, yn anrhydeddus, yn dêg ei phryd ai gwedd, ac heb fod dan awdurdod neb, etto dirmygodd y cwbl oll, ac ymroddes i Groes Chriſt: Ac y cyfodei hi yn y farn yn erbyn y rhai oeddent yn gwadu Chriſt rhag ofn colled, fel brenhines y deheu yn er<g ref="char:EOLhyphen"/>byn y genedl gynt. Cyffeſſod hi ei hun yn amſer enbydus, ſod melyſdra Chriſt yn ei hynnil hi fwyfwy, ai bod yn blaſſu mwyniant y byd fal phyſygwrieth gwrthwynebus.</p>
            <p>Ynechreu 'r flwyddyn 1556 lloſcwyd ſaith yn yr un tanllwyth yn <hi>Smithfield.</hi> a phump ar vnwaith yn <hi>Ghaergaint,</hi> yn y tân Canaſant pſalmau, trâ'r oedd yr edrychwyr oi hamgylch yn tywallt dagrau.</p>
            <p>Yn <hi>Rhydychen</hi> dioddefodd <hi>Cranmer</hi> ferthyrdod, ar ol iddo gael llawer ſegfa gan y <hi>Papiſtiaid</hi> drwy ymddadlu, ac iddynt ei ddiûrddo ef, gan roddi am dano ef ddillad eſcobaidd ai dioſc (fel y gwnaeth y milwyr a Chriſt wrth ei watwor ef a gwiſc frenhi<g ref="char:EOLhyphen"/>nawl) Pan aeth ef at y tân daliodd ei law ddeheu ynddo yn
<pb n="53" facs="tcp:108526:29"/>
gyntaf, am iddo o'r blaen drwy wenieth ei elynion ſcrifenu ei henw a hi wrth papyr pabaidd, yr hyn y wnaeth iddo ef wylo yn chwerw-doſt, rhyfeddodd llawer na ſyflodd ef ronyn yn y tân, er ei fod yn hen-wrbarf wyn.</p>
            <p>Ar ol hyn lloſcwyd chwech yn yr un tân yn <hi>Smithfield,</hi> ar un rhifedi yn <hi>Coloheſter,</hi> a digwyddodd i <hi>Boner</hi> loſci dau wr duwiol yn yr un tân, a'r naill yn gripl, a'r llall yn ddall: ac wedi eu rhwymo hwynt gerfydd eu canolau wrth y ſtanc, bw<g ref="char:EOLhyphen"/>riodd y cripl ei faglau ymaeth, gan ddywedyd wrth ei gydfer<g ref="char:EOLhyphen"/>thyr, <hi>Cymer gyſſur fy mrawd, iacheir di o'th ddallineb yn awr, a minneu o'm cloffni.</hi>
            </p>
            <p>Lloſcwyd llanc dall <hi>yn Ghaerloiw</hi> am yr un achos a thra<g ref="char:EOLhyphen"/>noeth merthyrwyd gwraig weddw a dwy o wyryfon graſol yn <hi>Smithfield,</hi> y rhai a ddaliaſant y ffydd yn gadarn. Ac yn ymyl <hi>Llundain</hi> lloſcwyd tri ar ddeg yn yr un tân, ſef un ar ddeg o wyr, a dwy wraig, y rhai a ſafodd yn rhyddion yn tân, nes rhoddi eu heneidiau ir arglwydd. Wrth fyned a hwynt yw dihenydd, cauodd y ſiri arnynt mewn dwy ſtafell, ac wedi hynny aeth at y naill blaid, ac a daerodd yw Cymdeîthion hwynt wadu eu ffydd, ac am hynny yrarbedid eu bywyd hwynt; attebaſant iddo ef, <hi>nad oedd eu ffydd hwynt wedi ei hadeiladu ar ddynion, ond ar air Duw.</hi> Aphan wnaeth ef felly ar blaid arall, cafodd yr un atteb.</p>
            <p>Lloſcwyd tri yn yr un tân yr <hi>Newberie,</hi> un o honynt oedd wr dyſcedig o <hi>Rydychen,</hi> y gollaſeu ei le yn amſer <hi>y brenin Edward</hi> am ei Zèl ir pâb, y pryd y cyfaddefodd ef wrth ei gyfaill oedd yn gadel y deyrnas am yr un ſtyf<g ref="char:EOLhyphen"/>nigrwydd, fel hyn: <hi>Yr ydym yn dioddef llawer dros y Pâb, ond nid oes gennym y fath felyſdra yn ein Calonau oddiwrth ei grefydd ef ac y welwn ni y Proteſta<g ref="char:EOLhyphen"/>niaid yn eu fwynhau yn eu ffordd nhwy; yr ydym ni yn ymdrechu am ni wyddom ni pa beth, yn fwy o ran ewyllis, na chydwybod, etto gwell genifi fyned i gard<g ref="char:EOLhyphen"/>otta, na chael o honynt eu gair yr drechaf.</hi> Ond yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer <hi>y frenhines Marie,</hi> er iddo gael y byd wrth ei fôdd, etto wrth weled cyſſur a graſlonrwyd y merthyron, trôdd yn
<pb n="54" facs="tcp:108526:30"/>
hollhawl at yr efengyl, a theimlodd yr offeren cyn flined iddo ei gwrando, ac y fyddeu gan arth gaelei baitio. Am hynny blinwyd ef, a dugpwyd ef ir tân, lie y dywedodd wrth ei gydfil<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr, <hi>Bydwch gyſſurus, yn lle 'r marwor hyn ni gawn berlau, y mae yſpryd Duw in tyſtiolaethu hynny in yſprydoedd ni.</hi>
            </p>
            <p>Yn <hi>Garnſey</hi> y Lloſcwyd gwraig ai dwy ferched yn yr un tân, yr oedd un o'r merched yn wraig i bregethwr, ac yn feichiog agos yw thymp; a phan dorrod angerdd y tân ei bol hi, Syr<g ref="char:EOLhyphen"/>thiodd y plentyn oddiwrthi hi: Ac wedi ei gipio ef i fynu, ai ddwyn at y Swyddogion, gwnaethpwyd ag ef mor anghruga<g ref="char:EOLhyphen"/>rog, ac y gwnaeth Pharao a phlant yr Hebreiaid, neu Herod a phlant Bethlem, gan ei fwrw ef ir tân at ei fam, er ei fod yn blentyn gwryw golygus, felly bedyddwyd a thân yr hwn a aned yn ferthyr, i dyſtiolaethu dynered mamaethod yw 'r Papiſti<g ref="char:EOLhyphen"/>aid.</p>
            <p>Yr un fath hyffordiaid y gafodd morwyn ddall yn <hi>Darby,</hi> yr hon oedd yn byw wrth wau hoſanau, ae a brynodd <hi>deſtament newydd;</hi> rhoddei hon geiniog fel yr ynnillei hi i ryw un am ddarllen iddi benodau ynddo, oni chafodd h<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> wybodaeth iach<g ref="char:EOLhyphen"/>uſol; am hynny lloſcwyd hi.</p>
            <p>Yn y flwyddyn 1557 Lloſcwyd ſaith yn yr un tân <hi>ynghaer<g ref="char:EOLhyphen"/>gaint,</hi> a phump ar unwaith yn <hi>Smithfield,</hi> a ſaith ar unwaith yn <hi>Maidſtone,</hi> ac eilwaith ſaith yn yr un tân <hi>ynghaergaint,</hi> yr oedd un o honynt ſef gwraig <hi>Benden</hi> y garcharwyd naw wyth<g ref="char:EOLhyphen"/>nos newn twll cyfync, ni chafodd hi un gwely i orwedd arno, na newid ei dillad, na dim llunieth, ond gwerth tair ffyrling yn y dydd, ac ni chafodd neb wybod ple yr oedd hi, nes yw brawd a'r foreucweth ei chlywed hi yn adrodd ei chwyn wrth Dduw mewn gweddi, ar ol hynny pan ofynodd yr Eſcob iddi, a fodlonei hi i fyned ir offeren, attebodd y gwyddeu hi yn yſpyſſach y pryd hynny nag o'r blaen nad oeddent hwy o Dduw am eu bod mor giaidd.</p>
            <p>Merthyrwyd dêg yn yr un tân yn <hi>Lewes,</hi> a dêg eraill yn <hi>Colcheſter.</hi>
            </p>
            <p>Yn y flwyddyn 1558 merthyrwyd rhai o'r gunulleidfa ddirgel y gyfarfyddent yn <hi>Iſlington.</hi> Tyſtiolaethodd yr <hi>Athro</hi>
               <pb n="55" facs="tcp:108526:30"/>
ei fod ef yn <hi>Rhufain,</hi> lle y gwelſei ef gymaint o lygredigaeth ac y wnaeth iddo ffieiddio <hi>Pabyddieth.</hi> A bu ryfedd dioddefgar<g ref="char:EOLhyphen"/>wch <hi>Cutbert Sympſon y diacon,</hi> Pan boenwyd ef yn greulon, ei<g ref="char:EOLhyphen"/>ſieu iddo ddangos y llyfr, lle'r oedd henwau'r bobl dduwiol oeddent wedi ymwneuthur i gyd addoli yn ol yſpryd yr efen<g ref="char:EOLhyphen"/>gyl; êr hynny dalwyd hwynt ynghyd gwedi, a lloſcwyd tri ar ddeg o honynt. Carcharwyd gwraig dlawd, ddewr yn yn Scrythurau, yn <hi>Exceter,</hi> am iddi arghoeddi un ydoedd yn ad<g ref="char:EOLhyphen"/>gweirio delwau, y rhai anffurfiaſid yn amſer y <hi>brenin Edward</hi> Eb hi, <hi>yr wyti yn ynfyd wneuthur trwynau newydd ir delwau y gollant eu pennau cyn bo hîr,</hi> pan fwgythid hi, <hi>attebeu fod ei chalon yn ſicer gyda Christ,</hi> pan gynygid iddi arian, dywedei ei bod hi yni myned i ddinas lle ni cherddent. Ac ynghylch wythnos cyn marw'r <hi>frenhines Marie,</hi> Lloſcwyd pump yn yr un tân yn <hi>Ghaergaint.</hi> Pan farnwyd y rhain i farw, cyfododd un o honynt yn enw'r lleill eu gyd, ac wedi ei gynhyrfu gan Zêl ddirfawr, adroddodd eſcymundod yn erbyn y Papiſtiaid ag yſpryd aw<g ref="char:EOLhyphen"/>durdodawl, gan ddymuno ar <hi>Dduw</hi> ddangos barn arnynt er adeiladaeth ir deyrnas. A gwnaeth <hi>Duw</hi> yn ol gair eu weiſion. Cans cyn pen yr wythnos bu farw'r frenhines, a ſyrthiodd Pa<g ref="char:EOLhyphen"/>byddieth yn <hi>Lloegr,</hi> ac yna dychwelodd yr Hiſpaenwyr adref. Ac er eu dyfod i Loegr i geiſio diffodd yr Efengyl, etto hi en<g ref="char:EOLhyphen"/>ynnod râs yn eneidiau rhai o honynt, a hyfforddiaſant wîr wy<g ref="char:EOLhyphen"/>bodaeth yn eu gwlâd eu hunain, onî erlidwyd yno lawer oi phlegyd.</p>
            <p>Maith fyddei mynegi gymaint y ferthyrwyd yn <hi>Lloegr</hi> yn yſtorm hon, am hynny mi a grybwyllais am ychydig o lawer, ac na bo ond ſôn a chrybwyll am y fath beth mwy, <hi>ond goſodwn ni hyn at ein Calonnau na chafwyd ynghymru yr un a roddes ei fy<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd ertyſtiol aeth i air Duw yn yr amſer hwnw (wrth y ddarllen<g ref="char:EOLhyphen"/>ais i) oddieithr dau neu dri yn y deheudir.</hi>
            </p>
            <p>Pan fu farw <hi>y frenhines Marie,</hi> agorwyd dryſſau carcharau i lawer oeddent wedi eu bwrw i farw. A chafodd yr adar nefol y gauaſid yn y cewyll, eu gollwng allan i byncio yn y Coed, ie Cafodd rhai fal <hi>Joſeph</hi> eu codi o garcharau i orſêddau, yn amſer y trwm gyſtudd gwelwyd gofal Duw yn pryſſuro gwarediad yw bobl.</p>
            <p>
               <pb n="56" facs="tcp:108526:31"/>Method gan yr erlidwyr gyflawni yr hyn a ewyllyſient pan oedd gallu dynol yn eu dwylo, megis pan ddaeth mar<g ref="char:EOLhyphen"/>chog ai weiſion i luſco gwraig dduwiol ir offeren yn erbyn ei meddwl, trawodd ffit or gowt arno ef cyn doſted, ac y gorfu ei ddwyn ef adref, a gadel y wraig yn llonydd. A dywed <hi>Melancton,</hi> i angel roddi rhybudd i droſglwyddo <hi>Grineus dduwiol</hi> oddiar ffordd erlid periglus oedd yn dyfod am ei ben ef yn ddiſumwth. Tra yr oedd yr <hi>arglwyddes Eli<g ref="char:EOLhyphen"/>zabeth</hi> yngharchar yn <hi>Woodſtocke</hi> yn amſer ei <hi>Chwaer,</hi> daeth un at ddeg ar ugain o wyr gyda'g ef yno mewn bwriad yw lladd hi fel y tybid, ond yr oedd y pen ceidwad wedi myned oddi cartref, a chwedi gadel ſiarſe ar ei frawd na chafaeu neb ſi<g ref="char:EOLhyphen"/>arad a hi; a'r gorchymyn y roddaſid er gwneuthur ei charchar hi yn gaethach, y brifiodd yn fodd i achub ei bywyd hi; felly trowd ei chaethiwed yn ddiogelwch iddi.</p>
            <p>Nid anhynod fu anfodlonrwydd <hi>Duw</hi> yn erbyn yr er<g ref="char:EOLhyphen"/>lidwyr; ni chafodd y <hi>frenhines Marie</hi> ond yr aflwydd bwy gilidd wedi tywallt gwaed y rhai duwiol; (yr oedd <hi>Heze<g ref="char:EOLhyphen"/>chias a Jehoſophat</hi> wrth ddiwygio pethau Crefyddol yn ffynnu, a <hi>Manaſſes eulynaddolgar</hi> yn methu) Bu newyn mawr yn <hi>Lloegr</hi> yn ei hamſer hi, oni orfu bwytta mês yn lle yd. Hi gollodd <hi>Calice dinas enwog o Frainc,</hi> y fuaſeu ymeddiant y <hi>Saeſon</hi> er' llawer o flynyddoedd: Gwradwyddwyd hi yn ddir<g ref="char:EOLhyphen"/>fawr o herwydd anffrwythlondeb ei phriodas. Gorchmynwyd ir <hi>Eſcobion</hi> a'r <hi>offeiriadau</hi> roddi diolch yn yr eglwyſydd am ei beichiogi hi, a gweddio am nerth iddi i eſcor, cans dymuniad ei chalon hi oedd cael plentyn i etifeddu'r goron, y peth ni chaniadodd <hi>Duw</hi> iddi.</p>
            <p>Yr hyn y gyhoeddodd i bawb fod offeiriadau yr Eglwys Gatholic (fel y galwent eu hunain) yn ſiomedig, ac nas gal<g ref="char:EOLhyphen"/>leu eu offerennau dynnu enaid o'r pûrdan ir nef, mwy na phlentyn o'r brû ir byd.</p>
            <p>Hefyd collodd y <hi>frenhines ofergoelus honno</hi> ſerch a chymdeithas ei gwr, a phryd na pheidieu ag erlid er dim a ddigwyddeu iddi tra fyddeu fyw, llonyddodd angeu hi yn fuan: a bu farw dan ochneidio, ac nid fel y merthyron dan byncio.</p>
            <p>
               <pb n="57" facs="tcp:108526:31"/>Goddiweddodd dialedd weinidogion ei chrenlondeb hi he<g ref="char:EOLhyphen"/>ſyd. A daeth megis y clwy byrr yn eu myſc hwynt a yſcubodd ymaeth lawer o honynt yn ddiſymwth. Bu farw'r <hi>Cardinal Pool Cenad y Pab</hi> dranoeth ar ol y <hi>frenhines.</hi> Cipiodd angau diſyfyd un <hi>Duning Chancellor Norwich,</hi> a <hi>Jeffery Chancellor Salisburie.</hi> Bu farw <hi>Gardiner</hi> ai dafod allan, fel pe buaſeu gyda <hi>Dives</hi> yn uffern tra yr oedd ef ar y ddaiar, heb ddefnyn o ddwfr yw oeri. Ofnodd yr <hi>Juſtus Morgan</hi> yr <hi>arglwyddes Jane</hi> ar ol torri ei phen hi, yn fwy nag yr ofnodd <hi>Herod Joan Fedyddiwr</hi> ar ol torri ei ben ef er bodloni <hi>Herodias.</hi> Pan oedd <hi>Eſcob Dover</hi> yn dyfod allan o ſtafell y <hi>Cardinal Pool,</hi> lle buaſeu yn ceiſio ei fendith ef, ſyrthiodd dros y griſiau a t<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>rrodd ei wddf. Ehed<g ref="char:EOLhyphen"/>odd Brân dros ben <hi>Baili Crowland</hi> (yr hwn ychydig o'r blaen y gymellaſeu 'r ofleren ar ei blwyf ai holl allu) a than grawcio gollyngodd ei brynti yn ei wyneb ef, oni redodd i lawr o ben ei drwyn ef hyd ei farf, ac yr oedd y ſawr mor ffiaidd, na pheidiodd ef a chwdy, a rhegu 'r frân nes ei farw. Syrthiodd y <hi>Goliah</hi> hwn drwy ſoddion gwael, a gorch<g ref="char:EOLhyphen"/>fugwyd ef gan elyn mwy anfoeſol nag egniol, gan ddiodd<g ref="char:EOLhyphen"/>ef dirmig gyd a diniſtr; felly gwybedyn y dagodd y <hi>Pâb Adrianus.</hi> Nychodd un <hi>Baulding</hi> hyd angeu o ddirnod mellten au trawſeu ef wrth ddala <hi>un Seaman</hi> y fer<g ref="char:EOLhyphen"/>thyrwyd.</p>
            <p>Ni ddiangodd erlidwyr y tu hwnt ir mor rhag dialedd chwaith. Pan oedd <hi>Cardinal Creſſentius</hi> yn llywodraethu cymanfa <hi>Tridentum</hi> dros y Pâb, daeth Cî du mawr, a lly<g ref="char:EOLhyphen"/>gaid tanllyd yw ſtafell ef, ac ni welei neb ond y <hi>Cardinall</hi> mono ef, ar hynny clafychodd a bu farw. A phan oedd erlidiwr mawr yn <hi>Antwerp</hi> yn myned gyd'ai wraig mewn Cer<g ref="char:EOLhyphen"/>byd dros bont ymhen y dref, ſafodd y meirch, oni ddolefodd ef yn ddiclon wrth y gyrrwr: Gyr ymlaen yn enw mil o gythreu<g ref="char:EOLhyphen"/>liaid: ar hynny Cododd Corwynt diſymmwth (er bod yr hîn yn deg o'r blaen) y daflodd y Cerbyd dros y bont i glawdd dwfn lle trigodd ef ai wraig.</p>
            <p>Wedi Coroni'r <hi>frenhines Elizabeth,</hi> ac iddi roddi ei bryd ai gallu i gynal yr efengyl, Cynnyddodd gwybodaeth o <hi>Dduw</hi> yn <hi>Lloegr</hi> yn ddirfawr, ac er ir <hi>Papiſtiaid</hi> oddifewn ac oddi allan ir deyrnas
<pb n="58" facs="tcp:108526:32"/>
oſod maglau yn aml yn diniſtrio hi, etto ymddiffynnodd <hi>Duw</hi> hi, ai waith yn ei llaw hi. Ac yn fynech daeth eu dichellion ir golau drwy foddion rhyfeddol, megis Pan gymerwyd llong, yr oedd offeiriaid Pabaidd yn morio ynddi, ac iddo rwygo a tha<g ref="char:EOLhyphen"/>flu ei bapyrau ir môr, Chwythodd gwynt hwy ir llong eilwaith, ac wedi eu rhoddi ynghyd, gwybuwyd wrthynt fod y <hi>Pâb</hi> a'r <hi>Hiſpaen,</hi> a <hi>Frainc</hi> yn bwriadu rhuthro am ben <hi>Llogr.</hi> Ac er mwyn Cadarnhâu yr deyrnas yn eu herbyn hwynt, cafwyd peirianau rhyfel ni chawſid yn <hi>Lloegr</hi> er ioed o'r blaen, megis Powder gwn, a mwyn Près, a charreg reidiol yw drin ef i wneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur gynnau mawrion, y pethau oeddent ddeffygiol o'r blaen, ac adeiladwyd mwy o longau nag oedd cyn ei hamſer hi.</p>
            <p>Wedi methu pob brâd ddirgel, y mae'r <hi>Hispaen</hi> yn ba<g ref="char:cmbAbbrStroke">̄</g>rod i wneuthur celanedd yn yr amlwg, ac yn anfon byddyn fawr elwyd <hi>Anoreſcynol</hi> i gwncwerio <hi>Lloegr,</hi> yr hon pan ddaeth ir <hi>mor Saeſnig,</hi> bwriodd angor y tu neſaf i <hi>Frainc</hi> i aros am ychwa<g ref="char:EOLhyphen"/>neg o gymdeithion, ond yn y Cyfamſer, gyrrodd y <hi>Saeſon</hi> oedd yn agos nhwythau wyth o longau tanllyd ymyſc llongau 'r <hi>Hiſpaenwyr,</hi> yr hyn y barodd ddychryn, a chri, a gwaſcarfa fawr yn eu plith, ac a rhoddes achlyſſur a mantais ir <hi>Saeſon</hi> i ddryllio rhai, ac i yſſigo eraill o honynt, ac i ddigaloni 'r cwbl, oni ymroeſant i hwylio gyda'r gwynt tua'r gogledd, o amgylch <hi>Scotland</hi> a'r <hi>Jwerddon,</hi> i ddychwelyd adre gyda chwilidd a cholled fawr rhwng ymlâddau a thymhêſtlau; wedi hynny cy<g ref="char:EOLhyphen"/>faddefodd un oi Penaethiaid hwy, ei fod ef yn tybied mae <hi>Pro<g ref="char:EOLhyphen"/>teſtant</hi> ydoedd <hi>Chriſt.</hi>
            </p>
            <p>Cafodd y Papiſtiaid y gwaethaf yn y rhyfel y godaſent drwy <hi>iarll Tyrone</hi> yn yr <hi>Jwerddon</hi> hefyd, er iddo barhâu yn hîr, a Chynorthwyodd y <hi>Saeſon</hi> yr <hi>Holandiaid</hi> i ynnill rhydid eu gwlâd au crefydd, ond yn <hi>Frainc</hi> wedi i dduwioldeb amlhau, a merthu o'r brenin drwy ryfel ddiwreiddio ei dilynwyr, den<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd <hi>tywyſog Navarre, Pena<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                     <desc>••</desc>
                  </gap>h y proteſtaniaid</hi> i briodi <hi>Chwaer y brenin</hi> mewn ffug cuttund<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap> rhwng y ddwyblaid. A phan ymgaſclodd y rhai ardderchoccaf o'r tu crefyddol ir neithior yn y brif ddinas, rhuthrodd y <hi>Papiſtiaid</hi> am eu pennau liw nôs tra yr oeddent yn eu gwlâu yn ddiofal, a lladdaſant ddengmil o honynt ar <hi>ddigwyl Bartholomeus,</hi> yu y flwyddyn. 1572. Ac yn
<pb n="59" facs="tcp:108526:32"/>
gyflym anfonwyd gair i ddinaſoedd eraill i wnenthur yr un ci<g ref="char:EOLhyphen"/>eidddra a lladwyd y tadau a'r plant yn eu breichiau, a lla<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwyd y plant ai dwylo am yddfau eu tadau; yn rhai dina<g ref="char:EOLhyphen"/>ſoedd cauwyd y Pyrth rhag ir un ddianc oddiwrth y gigyddio<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> waedlyd.</p>
            <p>Lladdwyd cantoedd yn <hi>Weldis,</hi> a miloedd yn <hi>Orleance,</hi> ac wyth gant yn <hi>Lugdunum,</hi> lle y dechreuodd <hi>Waldez</hi> adgweirio crefydd. Tri ugain ar ddeg yn <hi>Burdeaux,</hi> llawer yn <hi>Tholos a Roan;</hi> ymhob man wedi dengmil a'r ugain, mor doſturus oedd y gol<g ref="char:EOLhyphen"/>wg oni orfu ir cigyddion anfo<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> 
               <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>m win i gynal eu calondid, er bod defaid y lladdfa yn rhoddi ei gyddfau i lawr yn ddiymdrech.</p>
            <p>Am hyn gorchmynodd y <hi>Pab</hi> lawenydd mawr yn <hi>Rhufain,</hi> a gorfoleddodd <hi>brenin Frainc</hi> gan dybied iddo wneuthur diben llwyr o'r <hi>Proteſtaniaid.</hi>
            </p>
            <p>Ond ymwrolodd <hi>Rochel,</hi> a rhai dinaſoedd eraill, lle'r oedd y <hi>Proteſtaniaid</hi> amlaf, yw ymddiffyn eu hunain; ac ni thycci<g ref="char:EOLhyphen"/>odd i holl allu <hi>Frainc</hi> warchau a'r <hi>Rochel,</hi> am i <hi>Dduw</hi> anfon pyſcod dieithr hyd yr afon yn ymborth ir ddinas; ac felly drwy ryfeddod ddiddymu pwrpas ei elynion. Ar hyn blinodd y brenin yn ymguro, a chyflychodd i roddi rhyd<g ref="char:EOLhyphen"/>id a heddwch i rhai crefyddol a weddillaſid drwy <hi>Frainc</hi> oll. Ymhen y ddwy flynedd bu farw'r <hi>brenin</hi> hwnw dan waedu drwy holl dyllau ei gorph, ſef ei ſafn, ai ffroenau, ai lygaid, ai gluſtiau, ai rannau iſaf, yr hwn y wnaeth i waed ffrydio ffrydiodd gwaed o hono, fal y darlleneu ei bechod yn ei benyd; ynyddiau'r trychineb hwn gwelwyd Seren newydd dros ddwy flynedd, ac yna diffoddodd.</p>
            <p>Yn <hi>Sevil</hi> o'r <hi>Hiſpaen</hi> y charcharwyd wythgant ar unwaeth am burdeb ffydd, gan eu lloſci o feſur yr ugain, er bod llawer o honynt yn uchel râdd yn y byd.</p>
            <p>Yn <hi>Flandria</hi> hefyd cynuddod yr efengil, yn enwedig yni<g ref="char:EOLhyphen"/>nas <hi>Lile,</hi> ac erlidwyd hi yn fanwl, ymyſc eraill o rai duwiol y ferthyrwyd yno, enwog fu dau bregethwr, ſef <hi>Guy de Brez, a Peregrine de la Grange,</hi> y rhai pan oedd eu caredigion yn cwyno iddynt wrth weled eu heirn, ddywedaſant, <hi>Fod yn werthfawroccach ganddynt gadwynau heirn er mwyn Chriſt, na chadwynau au'r ffordd arall a bod ſwn y linciau yn felyſach
<pb n="60" facs="tcp:108526:33"/>
ganddynt na cherdorieth, au bod yn eu cuſtudd yn cael prawf Siccr o'r peth y bregethaſant o'r blaen.</hi>
            </p>
            <p>Yr un amſer merthyrwyd llawer yn <hi>Venice,</hi> gan eu taflu ir môr. Yn <hi>Valence</hi> cynygwyd ei bywyd i <hi>Margaret Pierrone</hi> er taflu ei bibl ir tân oflaen y dref, eithr gwrthododd wneuthwr felly,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1593.</hi>
               </note> a chymerth ei merthyrdod, gan garu gair bywyd trag<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddol yn fwy na'i bywyd naturiol.</p>
            <p>Wedi i Loegr gael hir dawelwch, a goleuni Cynes yr haul efangylaidd, dychmygodd y <hi>Papiſtiaid</hi> gyfodi temheſtl erchill drwy frâd y powder gwn.</p>
            <p>Cans pan ydoedd y <hi>brenin James, a'r ddau dy o Barliament</hi> i eiſtedd yn <hi>Westminſter,</hi> y nôs o'r blaen cafwyd un baryl ar bumtheg ar ugain o bowder gwn,<note place="margin">1620.</note> wedi ei guddio mewn ſeleri dan dai'r <hi>Parliament,</hi> lle dalwyd <hi>Guido Fawkes,</hi> a chelfi yn ei gylch paradol i ennyn y powder i chwythu i fynu yr <hi>Parliament</hi> dranoeth pan ymgyfarfyddent. Ar yr un dydd ymgaſclodd y rhai penaf o'r <hi>Papiſtiaid</hi> yn y wlad hefyd, ar hyder yr ymchwa<g ref="char:EOLhyphen"/>negent fel pellen eira wrth ymſymyd ar hyd y deyrnas, a galw ar eu cyfeillion i gyfodi mewn arfau, ir diben hwnw dugaſant lawer o feirch mawrion, yr hyn y wnaeth ir wlad ganlyn ar eu hol hwynt drwy ddwy ſhire neu dair, nes lladd a dal y rhai pryſſuraf o honynt.</p>
            <p>Ond yn <hi>Valtoline</hi> cyflawnodd y <hi>Papiſtiaid</hi> eu dychmygion drygionus yn erbyn y <hi>Proteſtaniaid,</hi> er iddynt fethu yn <hi>Lloegr;</hi> cans cyſodaſant yn ddiſymmwth mewn arfau, a lladdaſant y rheolwyr a'r pregethwyr, a'r cyffredin, yn eu tai ac yn yr eg<g ref="char:EOLhyphen"/>lwyſydd heb arbed na gwragedd na phlant. Y pryd y bu node<g ref="char:EOLhyphen"/>dig calondid gwraig fonheddig ievanc ai phlentyn yn ei brei<g ref="char:EOLhyphen"/>chiau, cans pan ofynnodd y lleiddiaid y droeu hi yn <hi>Bapiſtes</hi> i achub ei bywyd ei hun ai phlentyn,<note place="margin">1605.</note> attebodd fel hyn. <hi>Gan nad arbedodd Duw moi fab, ond ei roddi i farw er fy mwyn i, minneu am rhoddaf fy hun am plentyn i farw en ei fwyn ynteu.</hi> Ar hynny lladdaſant hi.</p>
            <p>Cyn y gelanedd hon yn y gwledydd hyn canodd clôch ala<g ref="char:EOLhyphen"/>rwm o honi ei hun; ac wedi <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>r gigyddieth, clybuwyd llais yn yr awyr yn dywedyd, <hi>gwae, gwae am waed y gwirioniaid.</hi> A gwel<g ref="char:EOLhyphen"/>odd y byd y ſeren gynffonog gôch yngylch dwy flynedd o'r
<pb n="61" facs="tcp:108526:33"/>
blaen, ac ychydig gwedi torrodd allan ryfel echryſlon yn <hi>Ger<g ref="char:EOLhyphen"/>mania</hi> rhwng y <hi>Papiſtiaid</hi> a'r <hi>Proteſtaniaid</hi> a barhâodd deg ar ugain o flynyddoedd, a naw mlynedd cyn ei ddârfod, clybwyd hela mawr gan y Cythrael yn <hi>Bavaria</hi> arglwyddieth o <hi>Germa<g ref="char:EOLhyphen"/>nia,</hi> gyda bloed lio mawr, a llais cwn; a dywedodd, <hi>pan ddarfyddeu iddo hela yr aeu i byſgotta; ſef yr arferis ddichell panbeidieu trais.</hi>
            </p>
            <p>Yn yr <hi>Jwerddon</hi> Cyfododd y Gwyddelod ofergoelus yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſymwth,<note place="margin">Oed. Chr. <hi>1641.</hi>
               </note> a lladdaſant o'r <hi>Saeſon</hi> a chymru ddau cant o filoedd mewn dau fîs, cyn cael hamdden yw gwrthſefyll hwynt, ond wedi hynny daeth dial dwys arnynt hwythau. Dwy flynedd cyn hynny Cododd y <hi>Scotiaid</hi> mewn arfau. Ac ychydig gwedi torrodd allan y rhyfel brwd yn <hi>Lloegr,</hi> am yr hwn anghydfod anafus, nid rhaid yn awr ſôn yn helaethach, am fod ei friwiau neu ei greithiau yw gweled etto. Yn unig Cyfaddefwn drugar<g ref="char:EOLhyphen"/>edd <hi>Duw</hi> yn peri i wybodaeth efangylaidd chwanegu drwy ymdrech y ddwyblaid. Oddiwrth ymgur y dûr a'r Calleſtr ennynnodd goleuni gyda'r tân. Cyn y rhyfel, hi lawiodd wen<g ref="char:EOLhyphen"/>ith, a digwyddodd amryw ryfeddodau eraill.</p>
            <p>Yn <hi>Piedmont</hi> rhuthrodd <hi>duc Savoy</hi> am ben y <hi>Waſdeſiaid</hi> duwi<g ref="char:EOLhyphen"/>ol; a digwyddodd yr un rhyw drychineb i <hi>Broteſtaniaid Cracovia yn Polonia.</hi> Cafodd y rhai gorthrumedig or ddau fan hynny gy<g ref="char:EOLhyphen"/>morth Caredig allan o <hi>Loegr,</hi>
               <note place="margin">1655.</note> y gaſclwyd iddynt drwy ddefoſi<g ref="char:EOLhyphen"/>wn ewyllyſcar, fal y derbyniodd y <hi>Sainct Cuſtuddiedig o Judea</hi> eluſen haelionus oddiwrth eglwyſydd y cenhedloedd yn amſer yr <hi>apl Paul.</hi> Cyn pen yr hanner blwyddyn gwedi, cafodd <hi>duc Savoy</hi> ei lenwi a gwaed drwy ddwylo'r <hi>Hiſpaenwyr.</hi>
            </p>
            <p>Bellach wedi bwrw golwg ein meddwl ar bob gwlâd ac oes, ni allwn ddywedyd yn hy, na bu gwybodaeth yr efengyl er ioed eglurach, a'r ſcrythurau a llyfrau da amlach, a rhattach, na phregethwyr fedruſſach oddieithr y Prophwydi, a'r apoſtolion, nag ydynt yr amſer hwn ynheyrnaſoedd y Gorllewin, lle mae adgweiriad a rhydid crefydd. Yr Arglwydd a roddo ei râs i wneuthur ein bucheddau yn gyfattebol ir cynorthwyau, fal na ddiffodder yr yſpryd</p>
            <p>Ac am deyrnaſoedd y dwyrain, gobeithio nas gorthruma Coel-grefydd <hi>Mahomet</hi> mor efengyl yn y gwledydd hynny dros nemawr o amſer. Amlygwyd arwydd o hynny ir <hi>Twr<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>iaid</hi>
               <pb n="62" facs="tcp:108526:34"/>
yn <hi>Medina,</hi> lle mae bêdd <hi>Mahomet,</hi> i ymweled a pha un yr ym<g ref="char:EOLhyphen"/>gaſclant o bell. Cans ar ol i daranau dychrynllyd a themeſtl ddeffroi meddyliâu 'r bobl yno, gwelwyd y geiriau hyn yn ſcri<g ref="char:EOLhyphen"/>fenedig a llythrenau <hi>Arabaidd</hi> yn y ffurfafen, <hi>oh Pam y Cred<g ref="char:EOLhyphen"/>wch mewn Celwyddau!</hi> Ac yn foreu gwelwyd gwraig ſiriol mewn gwiſc wen, a'r haul oi hamgylch, llyfr yn ei llaw yn dy<g ref="char:EOLhyphen"/>fod oddiwrth y gogledd orllewin, a chyferbyn a hi yr oedd me<g ref="char:EOLhyphen"/>gis buddinoedd o'r <hi>Perſiaid o'r Twrciaid</hi> mewn trefn barodol i ymlâdd a hi: etto hi fafodd yn ei lle, ac agorodd y llyfr ydoedd yn ei llaw hi, ar hynny ffoawdd y buddinoed, a diffoddodd yr holl lampau wrth fèdd <hi>Mahomet.</hi> A bu hyn beunydd dros dair wythnos. <hi>Cynhyrſwyd un oi offeiriadau hwynt i eſponi iddynt y ddrychiolaeth, gan ddywedyd, mae fel ac y darfu ir</hi> Juddewon, <hi>a'r</hi> Chriſtnogion <hi>ddigio</hi> Duw <hi>wrth droi at ddelwau,</hi>
               <note place="margin">Oed. Chr. <hi>1620.</hi>
               </note> 
               <hi>a defodau dynol, oddiwrth ei gyfraeth Santaidd ef, felly ddarfod iddynt hwythau, un ai llygru deddf</hi> Mahomet, <hi>ar euogrwydd o hynny a baraſeu ir buddinoedd ffoi; Neu fod llyfr arall nid oeddent yn ei chwilio, yr hwn pan agorid ef, y bareu i bob gallu dynol gilio. Am hynny, eb ef, yr wyfi yn ofni, nad yw ein crefydd ni ond llygredig, a'n proph<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd ni ond hudol; yr hwn addawodd ddychwelyd attom cyn hyn, ac ni chyflawnodd, ie daw</hi> Chriſt <hi>y ſonir am dano, ac a ſydd ag enw mor ddiſclair a'r haul, a hynny tros byth.</hi> Am hyn poenwyd a lladdwyd yr offeiriad. Ond byw yw r arglwydd nef y ddichon ddwyn i ben yr hyn yr anfonodd y weledigaeth yw ragarwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ddoccâu.</p>
            <p>
               <note place="margin">1664. 1665.</note>Gwelwyd tair ſeren gynffonog o fewn yr un hanner blwydd<g ref="char:EOLhyphen"/>yn, a diameu y dilin pethau mawrion ar eu hol.</p>
         </div>
         <div type="part">
            <pb n="63" facs="tcp:108526:34"/>
            <head>SICCRWYDD Y GREFYDD GRISTNOGOL.</head>
            <p>
               <seg rend="decorInit">E</seg>R bod achau 'r ffydd (y argaphwyd euſus) yn gwirio Duw yn dâd iddi, etto gellir cael ychwan<g ref="char:EOLhyphen"/>eg o hyſpyſrwydd wrth ei phryd ai gwedd ſydd yn tebygu id do ef, ai ofal ymgleddus ynteu yn Cynal ei hathrawieth, ſef yr ſcrythurau ſanct<g ref="char:EOLhyphen"/>aidd, ac amryw yſtyriaethau eraill y ganlynant.</p>
            <p n="1">1. Rhaid ydoedd i ddyn er y dydd Cyntaf y gwnawd ef waſ<g ref="char:EOLhyphen"/>naethu <hi>Duw,</hi> i hynny y creuwyd ef. Ac fal y gwnaeu ef hynny mewn môdd Cymeradwy, rheidiol oedd iddo wybod ewyllis ei greawdwr. Yr hon y fynegwyd ir bobl gyntaf hir hoedlog, ac a ſcrifenwyd ir cenedlaethau byroes, yr hwn a ordeiniodd yr haul i ddyn er y dechreuad i wneuthur gorchwylion Corpho<g ref="char:EOLhyphen"/>rol wrtho, y roddes iddo reol i gyflawni dyledſwyddau yſpryd<g ref="char:EOLhyphen"/>ol wrthi. Ac nid oes grefydd yn y byd cyn hyned a'r Griſtno<g ref="char:EOLhyphen"/>gol, na ſcrifennadau yn y byd mor oedranus a rhai r proph<g ref="char:EOLhyphen"/>wydi, nag yn mynegu Cymaint ynghylch y Cynfyd. Nid yw dychmygion y <hi>Pâb,</hi> a <hi>Mahomet,</hi> ond Babanod anelwig, diſyn<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr, wrth y rhain, ie cywion gorphena, y ddeorodd gwreſo<g ref="char:EOLhyphen"/>grwydd llwyddiant bydol, y ddaethant o'r Cibau yn ddiweddar, ac a ddarfyddant ar fyrder. Cafodd yr efengyl ei chredu lawer Canto flynyddoedd cyn eu geni nhwy, a chaiff etto ar <gap reason="illegible" extent="1 word">
                  <desc>〈◊〉</desc>
               </gap> eu ma<g ref="char:EOLhyphen"/>rw nhwy, cans tragwyddol yw; <hi>Deut:</hi> 14.6. gwelwn barhâu o adeiladau Duw, ſef y nefoedd ar ddaiar, yn hwy na rhai cad<g ref="char:EOLhyphen"/>arnaf o waith dynion ac a wnaethpwyd oi blaen nhwy hefyd. Y mae ffordd grâs yn hynach na ffordd Pechod, y mae amſer yn dwyn gwir ir goleu: haeddeu 'r ffydd barch o herwydd ei phenwyni, ai bod yn brofedig gan bob oes.</p>
            <p n="2">
               <pb n="64" facs="tcp:108526:35"/>2 Perffaith helaeth yw gweithredoedd <hi>Duw:</hi> nid oes yn y nefoedd a'r ddaiar ddim yniffig, eithr yn gwbl ddigonol i gynal dyn gyda chariad <hi>Duw:</hi> gwelir hyn hefyd yn athrawieth y ffydd; medd <hi>Dafyd, dy orchymyn ſydd dra eheng Pſal.</hi> 119 96. Yn yr ſcrythur y mae digon o gyfarwyddyd i ddyn pa fodd i ymddwyn tuag at <hi>Dduw,</hi> a thuag at ddyn, ac i edrych atto ei hun, i fyw yn dduwiol, yn gyfiawn ac yn ſobr. Ac ni reola ein gweithredoedd ni yn unic a n geiriau, ond ein meddyliau, a'n gwyniau, a'n chwantau, a'n dymuniadau, y rhai ni chyffwrdd cyfreithiau dynol a hwynt.</p>
            <p>Y mae pob peth y wnelo, y ddywedo, y feddylio dynion yn orchmynedig, neu yn ommeddedig yngair <hi>Duw.</hi> Ac y mae pob daioni a ddigwydd ir graſol yn y byd yma ac yn y byd a ddaw, a phob aflwydd a ddigwydd ir anufydd, yn gynwyſe<g ref="char:EOLhyphen"/>dig yn ei addewidion ai fwgythion. Nid yw 'r delwau y ger<g ref="char:EOLhyphen"/>fier gan ddyfais gywreinwaith ddim wrth ddyn y greuodd <hi>doethineb Duw,</hi> yr hwn ſydd ganddo bob aelod, a chy<g ref="char:EOLhyphen"/>mal, a gien, a gwythen a'r ſydd reidiol iddo ac yſpryd yw Cynhyrfu er ei wneuthur yn waſnaethgar i <hi>Dduw,</hi> ac iddo ei hun; dyna 'r fath ragorieth berffeithrwydd y welir rhwng Cyfreithiau dynol, a gorchmynion Duw.</p>
            <p n="3">3 Ergyd ſcrifenadau 'r grefydd Griſtnogol yw gogoneddu <hi>Duw,</hi> a chymwyſo dynion i hynny yn dragywydd, y rhai ſydd o'r ddaiar a'r pechod am hynny y ſoniant, ac y ſyniant, ond yr hyn ſydd o'r nef, yno y cyrchif eilwaith Arwydd yw bod element y tân nefol hwn uchod, am i fod yn eſcyn tuag i fynu.</p>
            <p>Dengis yr ſcrythurau mal y creawdd, ac y prynodd, ac y cynal yr arglwydd y byd, er eglurhâu ei drugaredd ef, ac fal y barnodd ef y byd yn amſer <hi>Noah,</hi> ac wedi, er amlygu ei gyfiawnder ef. Galwant am ſancteiddrwydd gan orchymyn hynny; a rhoddi ger bron annogaethau cryfion i berſwa<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>o dynion i fod yn raſol, megis eſampl <hi>Duw</hi> ei hun 1 <hi>Pet.</hi> 1.15. Cydymffurfia rhai ai pen llywydd, ai aml drugaredd<g ref="char:EOLhyphen"/>au ef <hi>Rhuf.</hi> 12.1. torrir calleſtr a'r gluſtog, ar galon ga<g ref="char:EOLhyphen"/>led ar ymyſcaroedd tyner <hi>Jeſu Chriſt Gal.</hi> 2.20. Erchant
<pb n="65" facs="tcp:108526:35"/>
adel pob mwyniant bydol, a dwyn pob croes i ddilyn <hi>Duw Marc.</hi> 10.28. Ni buaſeu dyn fyth yn rhoddi y fath daſc ar<g ref="char:EOLhyphen"/>no ei hun, a chûed ganddo ei bleſer, ai bechod, ai eſmwyth<g ref="char:EOLhyphen"/>der: yr hyn ſydd argoel i <hi>Dduw</hi> wneuthur y gorchmynion heb genad dyn, cans y mae dyn pechadurus yn dueddol i gei<g ref="char:EOLhyphen"/>fio, ac nid i wadu yr hunan. Tyſt yw Crefydd <hi>Mahomet,</hi> y ganiada ddigon o anlladrwydd, ac yſpail; a dychmygion y <hi>Pab</hi> y gynhaliant ei falchder ef. Beth yw ei burdân ef, onid pair gelfyddgar i droi ei weddiau ai bardûnau plumaidd ef yw aur yw goffrau ef?</p>
            <p n="4">4 Y mae gair Chriſt yn awdurdodol, ac felly yn amlygu ei ddyfod oddiwrth y brenin nefol <hi>Math</hi> 7.28. Megis y bu yn y Creadigaeth <hi>Gen.</hi> 1.3. gweithia 'r ſcrythyrau mor rymmus ryfeddol ar eneidiau dynion, ac rhaid eu cydnabod yn allu <hi>Duw</hi> er iechydwrieth i rhai ſydd yn Credu <hi>Rhufi.</hi> 16. <hi>Nid anhawdd dirnad Pendefig goruchel wrth ei foddion, ai ymddygiad er ei fod mewn trwſiad plaen.</hi> Pan lefaro <hi>Duw</hi> yn ei air wrth gydwybodau dynion, bwrir i lawr y meddyliau balchaf, trum<g ref="char:EOLhyphen"/>heir y meddyliau yſcafnaf, dychryniff y meddyliau dewraf, archollir y Calonau Calettaf <hi>Heb.</hi> 4, 12. <hi>megis a chleddyf daufiniog.</hi> Aml ac amlwg yw gwaith rhagluniaeth <hi>Duw</hi> yn tynnu i lawr y Cedyrn, a'r beilchion ymyſc ei elynion <hi>Luc.</hi> 1.51, 52. ac nid llai hynod gwaith ei drugaredd ef drwy 'r ſcrythurau yn iſelu ucheldrem dynion; Parodd carcharor truan wrth adrodd ewyllis <hi>Duw</hi> i farnwr grynu ynghanol ei reiolti. <hi>Act.</hi> 24.25. Gwnaeth pyſco<g ref="char:EOLhyphen"/>dwr gwael i eraill weithio allan eu iechydwrieth drwy ofn a dychryn oeddent o'r blaen yn pryſſuro at gol<g ref="char:EOLhyphen"/>ledigaeth drwy wawd a chwerthin <hi>Act.</hi> 2.13, 37. Ac mal y mae 'r ſcrythyrau yn feibion y daran i ddeffroi Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>dwybodau cyſclud, felly hefyd yn feibion diddanwch i gy<g ref="char:EOLhyphen"/>dwybodau dychryllyd. Cyhoeddant rydd-did ir Caethion yn gyſtal a chaethiwed ir rhyddion, a chan e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> bod yn at<g ref="char:EOLhyphen"/>tal poethder y ffwrn danllyd, ſef digofain<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> a gofid me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddwl, byddem waeth na'r anghrêd gynt oni chyfadd<g ref="char:EOLhyphen"/>efwn fod eu gallu o <hi>Dduw Dan.</hi> 3. Y benod gyntaf o'r epiſtol
<pb n="66" facs="tcp:108526:36"/>
at y Rhufeiniaid y gynhyrfodd <hi>Luther,</hi> y Benod gyntaf or epi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtol Cyntaf at <hi>Timotheus,</hi> ar 15 <hi>v.</hi> a gyſſurodd <hi>Junius a Bil<g ref="char:EOLhyphen"/>ney,</hi> oni ymroeſant i garu <hi>Duw.</hi> Y mae gwlithin hyfryd ar bob glaſwelltyn, a mèl ymhob meillionen, a melyſdra ymhob me<g ref="char:EOLhyphen"/>ddyſen, ac arogl Peraidd ymhob llyſieuyn yn yr ardd yſprydol hon. Gwelir y fath gyfnewidiad ryfeddol yn y rhai ſydd yn derbyn grâs yr efengyl, megis pe troeu gwiberod yn glomen<g ref="char:EOLhyphen"/>nod, neu fleiddiaid yn ddefaid. <hi>Paul yr erlidiwr</hi> aeth yn brege<g ref="char:EOLhyphen"/>thwr yr efengyl. Troiff y meddwon yn ſobr, ar anllad yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>wair, a'r daiarol yn nefol, ar dyn oi gôf yw iawn bwyll, er iddo o'r blaen dorri pob rhwymau i ganlyn ei drachwantau, dôfiff y boneddigion gwreſoccaf, <hi>Deut.</hi> 17, 18, 19. <hi>a'r llanciau gwll<g ref="char:EOLhyphen"/>taf a lanhânt eu llwybrau, wrth ymgadw yn ol gair Duw Pſal.</hi> 119, 9. Pe cerddeu afon yn erbyn ei ffrwd, (fel yr Jorddonen gynt) ni byddeu ryfeddach nag ymarweddiad y gwir Griſtno<g ref="char:EOLhyphen"/>gion, y ſydd yngwrthwyneb yw chwantau naturiol.</p>
            <p n="5">5. Gwaith <hi>Duw</hi> yn Cadw yr ſcrythyrau o amſer i amſer, er maint ydoed bwriadau angylion a dynion drwg yw difetha <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wy, a ddengis fod en ganedigaeth hwy o honaw ef. Cais Creaduri<g ref="char:EOLhyphen"/>aid oll ymddiffin eu hepil, megis yr jâr ei chywion a'r ddafad ei hoen. Ceiſiodd y Cythrael ymhob oes fwrw geiriau <hi>Duw</hi> allan o feddyliau, a ſerch pobl, a gwneuthur eu Coffadwriaethau fal rhidyllau i ollwn i lawr yr yd ffrwythlon, ac i ddala yr sothach a'r ehedion. <hi>Math.</hi> 13.19. y mae'r drwg yn Cipio gair y deyrnas oddiar y galon aneallus, etto mae'n ſcrifenedig ar galonau mi<g ref="char:EOLhyphen"/>loedd. Ni bu malais dynion drwg ſegur chwaith, na myn ymegni<g ref="char:EOLhyphen"/>aſant i ddileu'r ſcrythyrau allan o'r byd. Mae'n rhyw i bob dyn drwg gaſau eu goleuni <hi>Joan.</hi> 3.20. Lliaws y byd ai gadernid y wnaethant ruthr arnynt. Y bobloedd a derfyſcaſant, a brenhi<g ref="char:EOLhyphen"/>noedd y ddaiar y moſodant, ac a ymgyngoraſaut i ddryllio rhwy, mau'r arglwydd er cael rhydid i bechu <hi>Pſal.</hi> 2.1. yr oedd aml<g ref="char:EOLhyphen"/>der y Cyffredin, a phower a chyngor y penaethiaid ynghyd yn eu herbyn, yr ydoedd ir bwyſtfil ai hwilieu hwy lawer o bennau a mwy o gyrn <hi>Datc.</hi> 13.1. ſef Cyrffrwyſtra a mawr allu. Gyr<g ref="char:EOLhyphen"/>rodd brenhinoedd eulynaddolgar Iſrael yr ſcrythyrau i lechu mewn cornelau 2 <hi>Brenh.</hi> 22.8. a thaflaſant hwynt ir tân <hi>Jer.</hi> 36.23. Ac wedi hynny cawſant yr un fath ymdrin gan ged<g ref="char:EOLhyphen"/>yrn
<pb n="67" facs="tcp:108526:36"/>
               <hi>frenhinoedd Aſſyria, Babylon, Caeloſyria, ac Emerodron Rhufain,</hi> yr awdurdodau mwyaf yn y byd, y rhai oeddent fel bleiddiaid gwancus, a llyfrau 'r ffydd, ai dilynwyr ar olwg fal wyn diym<g ref="char:EOLhyphen"/>wared. Collwyd llyfrau Philoſophyddion, a phrydyddion, ar eiddo <hi>Solomon</hi> ynghylch planhigion, er nad oedd llid iddynt yn ceiſio eu lladd, etto buont feirw o ran oedran. Ond y mae llyfrau <hi>Duw</hi> wedi dyfod drwy lawer o beryglon, a batelion, etto yn fyw ac yn iâch, ac yn cenhedlu yn eu henaint; <hi>er i lu ei gorch fygu hwynt</hi> (fal Gad) <hi>hwy orfyddaſant er diwedd. Cen,</hi> 49.19. <hi>Prennau'r arglwydd ſydd lawn ſugn Pſal.</hi> 104.16. er gwae<g ref="char:EOLhyphen"/>thaf poethder angerdd uffernol, ie gwreiddiaſant yn ddyfnach, ac yn gadarnach, ar ol eu ſiglo gan y temheſtloedd cryfion, ac aethont yn ffrwythlonach, nerth Duw y berffeithwyd yn eu gwendid hwynt. Pan fyddo'r gwntoedd yn ſtyno yr yd wrth flodeuo, er ſaled y blewyn ſydd yn dala y blodeuyn, etto o her<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd nas gall dynion fyw heb lunieth, y mae <hi>Duw</hi> yn peri ir gronyn gwan lynu yn ei gafael, er gwaethaf gwrthwyneb cryf; yr un modd y gwelir <hi>rhaglunieth Duw</hi> yn cadw yd yr enaid.</p>
            <p n="6">6 Cafodd yr efengyl y fath dycciant yn gorchfgu'r byd, ac y ddengis fod <hi>Duw</hi> ar ei phlaid, yſtyriwn fod llawer o rwyſtrau i attal ei chynyrch yn amſer yr <hi>Apoſtolion</hi> yr oedd arfer a chw<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtwm pob un o deyrnaſoedd y ddaiar yn ei herbyn, yr ydoedd eulynaddolieth wedi hir wreiddio yn eu myſc. Cais anifeiliaid dynnu at eu Cynefin, er afiachuſed fyddo. Y mae gorchmy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion y wir ffydd yn anhawdd i gig a gwaed. Gadel pleſeri tai, a thiroedd, a'r bywyd naturiol hefyd, er mwyn <hi>Chriſt,</hi> ydoedd gâs gan y Cyfoethogion. <hi>Marc.</hi> 10.22. Ac y mae ei phynci<g ref="char:EOLhyphen"/>au yn anhebygol ynhyb y doethion; ſef i forwyn eſcor, ac i Dduw gymeryd natur dyn. Am hynny nid oed râdd yn y byd a'r ddynion nas gwrthwynebodd ufuddhâu, megis tywyſogion, dinaſyddion, <hi>Luk.</hi> 12.14. Philoſophydion <hi>Act.</hi> 17.18. Phari<g ref="char:EOLhyphen"/>ſeaid, ſcrifenyddion areithwyr <hi>Act</hi> 24.1. milwyr <hi>Math,</hi> 27.27, 28. Crefftwyr <hi>Act.</hi> 16-24. a chyffredin <hi>Math.</hi> 27.25. darfu ir ſwyddogion goſpi y rhai credadwy, a'r milwyr eu dy<g ref="char:EOLhyphen"/>chrynu, a'r areithwyr eu Cyhuddo, a'r philoſophyddion drwy gau reſumau geifio eu hurtio, a'r lliaws er mwyn eu pendafadu
<pb n="68" facs="tcp:108526:37"/>
floeddio <hi>Act.</hi> 19, 34. er hynny aerth y ffydd ymlaen yn orche<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtol drwyddynt oll, nid allodd cleddyfau'r Swyddwyr, na gwaiffyn y milwyr, na cholynnau'r Aſpiaid, ſef drwg dafodau, ei chadw yn ol. Heſyd er bod y rhwyſtrau yn fawrion, nid oedd cynorthwyau gweledig, ac offerau yr efengyl onid by<g ref="char:EOLhyphen"/>chain; Gwael ydoedd Cyflyrau, a theneu ydoedd mintai pre<g ref="char:EOLhyphen"/>gethwyr y Cynfyd, <hi>ychydig</hi> oeddent yn erbyn <hi>llawer,</hi> a rhai <hi>ſiml</hi> yn erbyn <hi>Gyffreithwyr, pyſcodwyr</hi> a <hi>gwehyddion</hi> yn erbyn <hi>boneddigion</hi> a <hi>ſwyddogion;</hi> etto cawſont oruchafieth <hi>yn Criſt,</hi> yr hwn y eglurhâodd arogledd ei wybodaeth trwyddynt hwy ymhob lle 2 <hi>Cor.</hi> 2.14. Gan fod bwled ſydd dippin o blwm Crwn heb na blaen, na mîn yn myned yn rhwyddach drwy faen a phren nag y gall llaw dyn hyrddu 'r ar<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> flaenllymaf, mae 'n dangos egni 'r tân yn torri allan o gyfyngdra, pylni yr offerau efangylaidd y ddyley'n argyhoeddi, mae nerth Zèl <hi>arglwydd y lluoedd</hi> ydoedd yn eu gyrru drwy gymaint o an<g ref="char:EOLhyphen"/>hawſtra.<hi>Iſai.</hi> 9.7. Pan orchfygodd <hi>Moſes ffyddlon yr Aipht</hi> ai <hi>brenin</hi> a gwialen ac a llwch, cyffeſſodd ei elynion fod <hi>bys Duw</hi> gydag ef. <hi>Exod.</hi> 8, 17.19. ni ſyrthiaſeu ſtyfnigrwydd y bud wrth bregethiad yr apoſtolion, na muriau <hi>Jericho</hi> wrth yr Iſraelliaid yn bloeddio, oni bae fod <hi>Duw</hi> gyd a hwynt. Ni buaſeu <hi>ffôl bethau</hi> y byd yn gwradwyddo y <hi>doethion,</hi> a <hi>gwan be<g ref="char:EOLhyphen"/>thau</hi> 'r byd yn gwradwyddo y <hi>pethau Cedyrn,</hi> oni baeu i <hi>Dduw</hi> eu hethol, 1 <hi>Cor.</hi> 1.27. Pan ydoedd yr adar yn difa, a'r haul yn lloſci, a'r drain yn tagu tair rhan o hâd y gair, <hi>Math.</hi> 13.4. hawdd fuaſeu ir môch ar milod orphen rhan arall, fal nad aeth<g ref="char:EOLhyphen"/>eu fyth mor gnudfawr, am nad oedd un Cae o waith dyn yn ei gylch. Cyffelyb oedd teyrnas nefoedd i ronyn o hâd mwſtard, y lleiaf o'r holl hadau, a lliaws mawr o gywion drwg yn ceiſio ei gipio heb ddyn yw tarfu, ac etto tyfodd yn bren Canghenog. Rhyfedd nas gallaſeu gymaint o gwn lyncu 'r typyn, ſurdoes, cyn iddo beri ir byd newid ei flâs! <hi>Math.</hi> 13.31. Ac wrth adferu 'r ffydd <hi>bu pin ſcrifenu Luther</hi> yn drêch <hi>na chleddyf Cae<g ref="char:EOLhyphen"/>ſar.</hi>
            </p>
            <p n="7">7 Y mae pethau yn digwydd yn y byd fal y rhagfynega 'r ſcrythur am danynt. A phwy y wyddeu beth y fyddeu helynt y byd onid yr hwn ydoedd yw reoli? Digwydd Cyſtudda
<pb n="69" facs="tcp:108526:37"/>
blinder ir duwiol, fal y mae'n ſcrifenedig. 2 <hi>Tim.</hi> 3, 12. <hi>Pſal.</hi> 34.19. Encilia proffeſſwyr diffrwyth crefydd pa ra<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> y ddiflen<g ref="char:EOLhyphen"/>iff o ran eu chwantau Cnawdol a phrofedigaethau bydol, fel y rhagfynegodd <hi>Chriſt. Math.</hi> 13.4. Gwelir llwyddiant amſerol ir anuwiol, yr hwn dros ychydig fydd fal y <hi>Lawriſ gwyrdd,</hi> ac yn y man aiff ymaeth ac ni bydd mwy o honaw, mal y datcan y prophwyd, <hi>Pſal.</hi> 34, 35, 36. Amlwg yw, fod y rhan fwyaf o ddynion yn myned hyd ffordd Lydan Llygredigaeth i uffern, a rhan leiaf yn cael ac yn cadw y ffordd gûl ir nef, ſal y dywed yr efengyl <hi>Math.</hi> 7.13, 14. pwy ni chydnebydd fod pobl ddrwg yn amlach na rhai da yn yr oes hon a phob amſer? Cwyniff gair Duw yn drwm rhag pechadurieth dynol ryw <hi>Gen.</hi> 6. ac oni weli achos? ydyw dyn yn perchi ei wneuthurwr ai bryn<g ref="char:EOLhyphen"/>wr? y mae'r ainfeiliaid yr ydwyti yn eu magu yn ufyd dach iti, nag wyti ir hwn a'th wnaeth, a phob peth arall ith gynal di, Beth bynnag ath ddigio di, enw Duw y gaiff ei rwygo drwy dy lwon di. Rhy gynnefin hefyd yw i ddynion orthrechu, a thwyllo, a lladd eu gilidd, a hynny yn ddichellgar. Chwrna'r ci, a chwyth y neidr cyn brathu, a hynny o rybudd ath hyffordda yw gochelyd: ond dan dewi, ie dan wenu y dryga 'r naill ddyn y llall, onid all ei ddifetha a <hi>chûwch,</hi> fel <hi>Judas,</hi> efe ai bradycha a <hi>chuſan;</hi> am hynny os cwbl anghredi, rhaid iti ymwrthod ath deimlad naturiol, gyſtal a ffydd yſprydol.</p>
            <p n="8">8. Y Dialeddau trymion a oddiweddaſant wrthwy nebwyr y gair ymhob oes y ddylent berſwadio dynion yw berchi. Ad<g ref="char:EOLhyphen"/>weinir yr arglwydd wrth y farn y wna <hi>Pſal.</hi> 9.16. Bu, bydd Je<g ref="char:EOLhyphen"/>ruſalem, ai Chyfraeth (ſef yr eglwys ufudd i ewyllis <hi>Chriſt</hi>) fel maen trwm a yſſiga'r neb a geiſio eu taflu ymaeth <hi>Zech.</hi> 12.3. plâau yr Aipht <hi>Exod.</hi> a r Anghriſt y dyſtiolaethant hyn. <hi>Datc.</hi> 15.7. er bod llawer fel y glwth yn dianc yn ddigôſp nes my<g ref="char:EOLhyphen"/>ned ir tân aniffoddadwy <hi>Luc.</hi> 16, 19, 23. etto odid wlâd, nag amſer na wnaeth <hi>Duw</hi> rai troſleddwyr echryſlon yn ddrychau yw Cymydogion, i weled ynddynt mor ofnadwy yw ſyrthio yn<g ref="char:EOLhyphen"/>wylau 'r <hi>Duw</hi> byw, y mae mor hawdd i bob Cymydogaeth henwi rhai na cherddaſant fyth gam rhwydd ar ol gwneu<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hur rhyw anwiredd y waherddir yn yr ſcrythyrau nad rhaid imi roddi eſamplau y chwaneg ar lawr heb law y rhai ſydd
<pb n="70" facs="tcp:108526:38"/>
ſcrifenedig o'r blaen yn hiſtori 'r ffydd.</p>
            <p n="9">9 Nid all fod fwy o amgylchiadau tebygol i wiro hên ſcrife<g ref="char:EOLhyphen"/>nadau y wnawd er's miloedd o flynyddoedd, nag ſydd yn per<g ref="char:EOLhyphen"/>thyn ir Scrythyrau: cans yr oeddent yn gyhoeddus a galleu eu gelynion eu gwrthddywedyd os gwelent achos. Ond nid oedd<g ref="char:EOLhyphen"/>ent yn gwadu eithr yn Cyfaddef yr peth adrodder ynddynt. yn unic rhoddent gam yſtyr arnynt, ac yn fynech edifarhaent, ac ufuddhaent iddynt, fel y gwnaeth Saul. Parodd Cyfraeth <hi>Dduw</hi> gyfnewidiadau hynod drwy 'r byd, am hynny nid ellid ei chelu. Yr ydoedd copiau o'r Scrythyrau mewn amryw wle<g ref="char:EOLhyphen"/>dydd pell oddiwrth eu gilidd, ac yn Cyttuno ymhob peth Syl<g ref="char:EOLhyphen"/>weddol; y gwyr goneſtaf yn y byd (au gelynion yn dyſtion) ydoedd yn eu Cadw hwy, y rhai ofnent golled tragwyddol os chwanegent attynt neu os tynnent beth oddiwrthynt. Y clo<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiau, a'r tomenydd, a'r ceſtill amharus cyn amled yn y ter<g ref="char:EOLhyphen"/>fynau rhwng Cymru a Lloegr ſydd yn dangos mae gwir yw 'r Croniclau Sydd yn datcan y rhyfeloedd tôſt fu gynt rhwng y Cymru a'r Saeſon. Llediaith Gymreig Llydaw Sy'n creirio yr hiſtoriau y fynegant i'n cenedl ni fyned i Frainc i breſwylio yn yr hên amſer. Ac nid oes lai o arwyddion gweledig i'n fic crhâu yn ſcrifenadau <hi>Duw,</hi> cans gwelir yn awr ôl yr eglwyſydd efan<g ref="char:EOLhyphen"/>gylaidd y blanodd yr Apoſtolion, ac yr anfonaſant epiſtolau attynt. Y mae yn <hi>Aſia, Affrica,</hi> a'n gwledydd ninnau gynull<g ref="char:EOLhyphen"/>êid faodd a theyrnaſoedd Chriſtnogol y barchant yr ſcrythyrau etto, fal y traddododd eu henafiaid iddynt, heb law yr Judde<g ref="char:EOLhyphen"/>won ſydd yn aml yn dwyn tyſtiolaeth ir hên brophwydi fal y derbyniaſant gan eu henafiaid nhwythau.</p>
            <p>Os amheui y fu natur dyn berffaith ar y cyntaf, ac iddo Syrthio gwedi hynny, fel y mae yn Geneſis, wele gynneddfau yn yr enaid ſydd yn arwyddoccâu ei fod unwaith yn well; wrth furni llym y ddiod neu 'r gwin gelli ddirnad eu bod unwaith yn gryf, ac yn felys, ond iddynt o honynt eu hunain newid eu blâs. Anigonolrwydd ac awydd yr enaid ſy n dangos fod iddi gynt etifeddieth fawr, ai bod yn mwynhâu peth mwy na'r byd, <hi>ſef y Duw anfeidrol,</hi> am hynny y mae'n ymgyrhaeddyd at ychwaneg fyth, heb ymfodloni a'r derfyn yn y byd. Dyfeiſiau, yſtrywian, a dichellion y meddwl ſydd argoel fod ynddo
<pb n="71" facs="tcp:108526:38"/>
wybodaeth fawr, pan ydoedd bûr ar ddelw <hi>Duw.</hi> Dengis wy<g ref="char:EOLhyphen"/>neb y byd hefyd nad yw ef er y dilyw ddim hynach nag y mynega 'r ſcrythyrau. Ei gyfarwyddyd diweddar i drin y creaduriaid y hyſpyſa nad oes mor llawer er pan ddaeth yw oed ai ſynwyr.</p>
            <p>Nid oes mor llawer iawn er pan arferwyd Philoſophyddieth, a diſceidieth, a phreintio, a chyfraeth, a phyſygwrieth, ac hwſ<g ref="char:EOLhyphen"/>monaeth, ni welſeu neb er ioed heb wrthiau droi 'r cerrig yn fara wrth galchu 'r tir. <hi>Math:</hi> 4. A chof gan rai byw yn awr, nad oedd y fath amlder ac ſydd o bobl ar y ddaiar; y mae 'r am<g ref="char:EOLhyphen"/>ryw jeithoedd ymyſc dynion etto yn gwiro 'r hiſtori ynghylch <hi>Babel. Gen:</hi> 11.9.</p>
            <p n="10">10. Daioni budd-fawr y Grefydd Griſtnogol a gyhoedda ei bod o'r nef, y mae'n eglur fod <hi>Duw</hi> yn ewyllyſio yn dda i ddyn am iddo ddarparu yn haelyonus tuag atto ef, megis awyr i ro<g ref="char:EOLhyphen"/>ddi iddo anadl, haul, a lleuad, a Ser, i oleuo ac i gynheſu ei drigle ef, y dwfr, a'r ddaiar, a chwbl ac ſydd ynddynt yw fwydo, yw ddiodi, ai ddilladu, ai lonni ef. A chan ir creawdwr cariadus ddiwallu y rhan waelaf o ddyn, ſef ei gorph, ai fywyd naturiol, nid yw debygol yr eſceulyſeu ef y rhan oreu, ſef ei enaid ai fywyd tragwyddol, yn enwedig gan fod yr enaid mewn cyflwr graſol ar lûn <hi>Duw, cans anwylaf gan rieni y plant y fyddo debyccaf iddynt yn eu gwêdd ai moddion.</hi> Ac nid oes nag enw, na llyfr arall dan y nef drwy ba un y dichon dyn fod yn gadwedig onid Chriſt ai ſcrythyrau: yr hyn ſydd amlwg, wrth yſtyried godidowgrwydd y wir, a ffolineb pob gau grefydd.</p>
            <p>Anrhaethol yw'r lleſhâd corphorol ac yſprydol a gynnig Chriſt, ac y fwynhaeu 'r byd pe dilyneu gyfarwyddyd yr ſcry<g ref="char:EOLhyphen"/>thyrau. Pe byddeu pobl fodlon ir hyn ſydd ganddynt yn ol y gorchymyn 1 <hi>Tim:</hi> 6.8. yn maddeu yw gilydd, yn cyd-ddwyn au gilydd, yn gymwynaſcar, yn gariadus, <hi>Col:</hi> 11, 12, 13. yn gwneuthur ag eraill fal yr ewyllyſient i eraill wneuthur a nhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>thau, <hi>Math:</hi> 7.12. ac yn cadw gorchmynion eraill Chriſt, ni byddeu cymaint yn tuchan dan orthrymder, a châs, ac anghyd<g ref="char:EOLhyphen"/>fod, eithr eiſteddent yn danghnefeddus, ac yn ddigonol yn y cyſcod dan eu ffigysbrenni; ped faeu 'r iâch yn ddiwyd i weithio
<pb n="72" facs="tcp:108526:39"/>
2 <hi>Theſ.</hi> 3.10. a'r Cyfoethog yn rhwydd i gyfranu i gyfreidiau'r gwan; ac yn ymwrthod a balchder, glothineb, meddwdod, afrad<g ref="char:EOLhyphen"/>londeb, ac yn byw yn dduwiol <hi>Pſal.</hi> 37.3. ni byddeu noe. hni, na newyn, na'r trallodau eraill ſyn dyfod ar ol pechod yn poenydio dynion. le byddeu'r moddion y ragddywedpwyd yn dwyn ie<g ref="char:EOLhyphen"/>chyd Corphorol, gan fod ſeguryd, ac anghymedroldeb yn achos o ddoluriau, a chodymau, a briwiau, a phlâau oddiwrth ddicter <hi>Duw.</hi> Dedwydd hefyd fyddeu eneidiau dynion yn y byd yma wrth ddilyn gair <hi>Duw,</hi> cans Cyſſur mawr yn eu Cydwybodau y gaiff y diwyd, a'r trugarog; a thrwy lawenydd y tynnent ddwfr o ffynhonnau iechydwrieth, ſef ordinhâdau <hi>Duw.</hi>
            </p>
            <p>Eſmwythach ir meddwl yw amynedd na diclonedd, bodlon<g ref="char:EOLhyphen"/>rwydd na chybudd dod, diweirdeb na thrachwant: eithr anifei<g ref="char:EOLhyphen"/>laidd a chwilyddus, a blin yw mwyniant pechod, a ge di golyn gwenwynllyd gofidus oi ol yn yr enaid; ynten proſwch, a gwelwch mor dda yw'r arglwydd, ai ffydd, gwyn ei fyd y gwr a ymddiriedo ynddo <hi>Pſal</hi> 34. S. Tyſtiolaethodd <hi>Solomon</hi> ac eraill y brofaſant bob peth, eulynaddolieth, glothineb, difyr<g ref="char:EOLhyphen"/>rwch Cnawdol, llawnder bydol, mae goren yw grâs <hi>Duw</hi> ai ffyrdd. Preg. a bod ffrwyth Chriſt yn felys yw geneu <hi>Can Sol</hi> 2, 3. Yn y byd y ddaw Caiff y graſol ddedwddwch yſprydol, a Chorphorol a hynny yn dragywydd. Ped faeu am bob awr o ufuddod ond awr o hyfrydwch, byddeu yr gwobr yn rheſumol; eithr Ceir llawer milwaith mwy na'r Cant Cymaint.</p>
            <p>Brwnt a Niweidiol yw pob gau grefydd, yr oeddid yn llâdd ac yn lloſci dynion yn aberth ir eulynod gynt, ac yn taflu Plant ir tân yn addoliad <hi>Molech Jer.</hi> 32.35. Gwneid llawer o aflendid yn noethlymyn, ac yn feddw, mewn rhith addoliad <hi>i Bacchus, Venus, Flora, Jupiter, Hercules.</hi> Nid yw drefydd <hi>Mahomet</hi> fal un Chriſt yn gorchymyn addfwynder, ond afrywiogrwydd, y ddiniſtriodd deyrnaſoedd, a threfydd au trigolion o feſur y miliwn, Nag yn gwahardd chwenych eiddo Cymydog, ond yn caniadu treiſio oddiarno yr hyn y feddo. Bucheddol a diniwed ydoedd dyſcyblion Chriſt; ond lladron, a llofruddion amlwg ydoedd <hi>Mahomet</hi> ai ddilynwyr. Arfer Chriſt ai Apoſtolion oedd bywhau 'r meirwon, iachâu 'r clwyfus; ond arfer addol<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr <hi>Mahomet</hi> yw llâdd y rhai byw, a chlwyfo 'r iachus. Nid
<pb n="73" facs="tcp:108526:39"/>
gwneuthur llês drwy wrthiau onid niwed drwy arfau, <hi>Scythia</hi> eger fyddeu eu rhan. Pe rhoddent yn ôl fel <hi>Zacheus Luc.</hi> 19. yr hyn a yſpeiliaſant drwy orthrymder gwaeth na'r eiddo Nimrod. Yr un fath foddion ſydd i ddychmygion y <hi>Páb</hi> he<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd, a rhag cael allan ddrygioni y crefyddau hyn gomeddir ir bobl eu chwilio, y rhai ni chant dan boen marwolaeth ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddadleu yn eu cylch eithr gwthir hwynt ar y byd fal cathod mewn cydau. Pwy nid amheuei'r farchnad yn feius y gymhellid arno ef heb gael cennad unwaith yw phrofi nai hedrych, yw Phwyſo, nag yw meſſur, arwydd eu bod yn ddiflas pan ſyn<g ref="char:EOLhyphen"/>nant eu llyncu heb eu archwaethu, ac yn dwyllodrus pryd na fynnant eu dwyn ir goleu, anwybodaeth yw eu mamaeth, cans Petteu'r byd ddewin ni fwyttaen furgyn: Ond y dall y lwnc lawer gwybedyn.</p>
            <p>Yn y gwrthwyneb nid yw gwirionedd yn Ceiſio 'r cornel, gwahadd yr ſcrythyrau bawb yw chwilio <hi>Joan.</hi> 5.59. a chan<g ref="char:EOLhyphen"/>molant bawb y wnêl hynny <hi>Act.</hi> 17.11. ac oni baeu eu bod yn gywyr ac yn dda, ni byddent mor chwanog i gymeryd eu holi, ie fal y Cynnyddo cydnabyddieth dyn a hwynt goreu ſydd ei dyb am danynt. Am hynny gan fod <hi>Duw</hi> yn dda ynddo ei hun, ac wrth ddyn, a bod y grefydd ſcrythyrol yn oreu i ddynol ryw, nid all na byddo o <hi>Dduw.</hi>
            </p>
            <p n="11">11 Nid yw'r efengyl ddychymyg twyllodrus dynion nac angylion, ni edi ofn <hi>Duw</hi> i ddynion ac angylion da geiſio ſiomi neb; ac ni oddef atcaſrwydd yr angylion drwg iddynt amlygu Cymaint oi dichellion, ai profedigaethu, ai caſineb yn erbyn meibion dynion, ac y mae 'r ſcrythyrau yn ei fynegu. Nid yw debygol y rhybuddieu 'r Cythrael bobl rhag dyſod atto ef ir tân tragwyddol, ac y gorchmyneu iddynt gaſhâu Celwydd, a malais, yr hyn y mae ef yn eu chwenych, a cha<g ref="char:EOLhyphen"/>ru <hi>Duw,</hi> a Sancteiddrwydd, yr hyn ſydd gâs ganddo ef; hy<g ref="char:EOLhyphen"/>nod yw ei lafur ef yn ceiſio rhwyſtro pob dyn i ddilyn athra<g ref="char:EOLhyphen"/>wieth dduwiol. Gwelir dynion drwg hefyd yn gwrthwynebu gorchmynion, ac yn diflaſu addewidion yr ſcrythyrau; Ceiſi<g ref="char:EOLhyphen"/>aſant ymhob oes eu dileu allan o'r byd, a lladd Pawb ai dilynent. Am hynny nid oes neb yw gydnabod yn Dâd ir gwirionedd San<g ref="char:EOLhyphen"/>ctaidd onid <hi>Duw</hi> yn unic.</p>
            <pb n="70" facs="tcp:108526:40"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <pb n="71" facs="tcp:108526:40"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <pb n="72" facs="tcp:108526:41"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <pb n="73" facs="tcp:108526:41"/>
            <gap reason="duplicate" extent="1 page">
               <desc>〈1 page duplicate〉</desc>
            </gap>
            <p>
               <pb n="74" facs="tcp:108526:42"/>Amlder y tyſtion o amryw wledydd ac yn elynol yw gilydd y gydnabyddant yr Scrythyrau y ddichon gynorthwyo ein Siccrwydd o honynt. Heb Sòn am eglwyſydd y <hi>Proteſtaniaid,</hi> y mae <hi>Talmud yr Juddewon,</hi> fal cluſtogau tailiwriaid wedi eu cluttio a darnau o honynt, yr hyn ſydd eglurdeb hyſpys fod yr Scrythyrau yn y byd oi blaen hwynt, ac yn gyfoethog ac mewn cymeriad pan fenthyccieu pawb oddiwrthynt er mwyn lliwio eu opiniwnau. Ni cherddaſeu arian drwg yr euruchod hynny, oni bae eu tebygolieth ir arian brenhinol cyfreithlon ydoedd mewn bri oi blaen hwynt; y peth y byddo pawb yn ei gyfaddef yn ddi nâg ellir ei goelio yn ddiddadl; er na buoſt erioed yn <hi>Llundain,</hi> etto ni wedi fod y fath ddinas enwog, o herwydd i gymaint o'th gydnabyddieth ei gweled. Yr un <hi>Duw</hi> ac ſydd yn gwahardd dywedyd celwydd, Sy'n gomedd iti anghoelio 'r gwir, ac onid ê, ni cheid dim llès oddiwrth phyſygwrieth, a llawer o gelfyddydan eraill, ſef oni choelir, oni ddilynir y rheo<g ref="char:EOLhyphen"/>lau ſydd yn y llyfrau perthynol iddynt. Periff anghredinieth anrheſumol i ddyn gadw ei ddolur corphorol, a gwrthod mo<g ref="char:EOLhyphen"/>ddion arferol o iachâd, ie rhynnu o anwyd, a marw o newyn rhag ir ty Syrthio yn ei ben ef, ac i fwyd ei wenwyno ef. Ni roddi'r parch dyledus ith dad ath fam, oni choeli ddim ar y tu cyn côf iti, ſef iddynt hwy dy genhedlu, ath fagu.</p>
            <p n="13">13. Tyſtiolaethodd <hi>Duw</hi> ei fod ef yn perchenogi yr Scry<g ref="char:EOLhyphen"/>thyrau drwy y gwrthiau y nerthodd ef y prophwydi Chriſt, ai ddyſcyblion yw gwneuthur. Eſtynodd <hi>Moſes</hi> ei wialen a gwnaeth ffordd ſych ir bobl ſyned drwy ganol y môr. Safodd yr haul wrth archiad <hi>Joſhua;</hi> aneirif ydoedd rhyfeddodau <hi>Chriſt,</hi> ai <hi>Apoſtolion,</hi> fall y darllenir yn y Teſtament newydd. Ac ni chwblbeidiodd pethau rhyfeddol a dilyn y pregethwyr duwiol y ſafaſant gyda gwirionedd yr efengyl yn erbyn llygredigaethau cyffredin yn yr oes ddiweddaf hon, mal y gweli yn hiſtori y merthyron. Yn amſer y <hi>Frenhines Marie</hi> ofneu <hi>Brenhines Ba<g ref="char:EOLhyphen"/>baidd Scotland</hi> weddiau <hi>Cnox raſol,</hi> (yr hwn oedd yn adferu purdeb efangylaidd ai holl egni) yn fwy nag ugain mîl o wyr: a chyfaddefid na ſyrthieu yr un oi fwgythion ef ir llawr: yn am<g ref="char:EOLhyphen"/>ſer <hi>Luther</hi> pan edifarodd ar gonſurwr iddo wneuehur cyfamod ar cythrael drwy ſcrifen oi waed er cael ei gymorth i wneuthur
<pb n="75" facs="tcp:108526:42"/>
caſtiau, aphan ddaeth yr amſer i fynu ir cythrael gael ei enaid ef ai gorph yn ol y Cyttundeb y fuaſeu rhyngthynt; ymgaſ<g ref="char:EOLhyphen"/>clodd pregethwyr a phobl dduwiol ynghyd i ymprydio ac i weddio; ar perchadur dychrynedig yn eu canol hwy ac yn niwedd y diwrnod trawodd rhuthrwynt yſtormus wrth ffe<g ref="char:EOLhyphen"/>neſtr yr yſtafell lle'r oeddent ynghyd, y fwriodd yr Scryfen waedlyd i mewn attynt, y pryd y nâdodd diafol yn arw orfod iddo roddi yr fond i fynu, heb allu cymeryd y dyledwr.</p>
            <p>Adwaenwn un y goſododd rhyw yſpryd arno mewn modd teimladwy; ac wrth alw yn ei ddychryn ar <hi>Dduw</hi> yn <hi>Chriſt,</hi> y gafodd lonydd yn ebrwydd. Rhag ſynegodd <hi>Mr Fox</hi> yn <hi>Ger<g ref="char:EOLhyphen"/>mania</hi> wrth bregethu y dychwelid rhydid ir efengyl yn <hi>Lloegr,</hi> ac yn ebrwydd bu farw'r <hi>Frenhines Marie</hi> a chyflawnwyd ei air ef yngolwg y rhai a dramgwyddaſent wrth ei glywed ef yn amſer y <hi>frenhines Elizabeth,</hi> Cyrchwyd y pregethwr duwiol hwnw at un <hi>Mrs Honiwood</hi> ydoedd glaf o driſtwch yſpryd, a chlefyd waſt, a phan ddaeth yw yſtafell hi, caſodd ei theulu hi yn eiſtedd ar lawr in ſynn wedi blino yn wylo, ac yn diſgwyl yr awr iddi hi, ac wedi iddo ef daer-weddio gyda hwynt, myne<g ref="char:EOLhyphen"/>godd ir clâf yr adfereu <hi>Duw</hi> eu hiechyd iddi eilwaith, ac y ca<g ref="char:EOLhyphen"/>feu hi hir oedran yn y byd hwn i ogoneddu ei enw ef, ar hynny yn o ddiclon hi ai attebodd ef, y galleu ef ddywedyd yn gyſtal na thorreu 'r phiol wydr ydoedd yn ei llaw hi er ei thaflu ynghyd a'r pôſt, yr hon y fwriodd hi oddiwrthi gyd a'r gair, ac y gyfodwyd i fynu oddiar lawr yn gyfan, a bu fyw'r wraig wedi hynny oni welodd hi drychant oi phlant, ai hwyrion, ai gore<g ref="char:EOLhyphen"/>ſcenydd. Amſer arall pan ydoedd yr efangylwr hwn yn Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>meryd ei genad ag <hi>Jarll Arundel</hi> wrth lan y dwfr, dymunodd yr <hi>iarll</hi> arno nad elei ir cafan, o herwydd bod yr hin yn dym<g ref="char:EOLhyphen"/>heſtlog, a'r dwfr yn arw beryglus, attebodd ynteu, gwneled y dwfr hwn a mi, fel y tyſtiolaethais i chwi 'r gwirionedd (ſef purdeb Crefydd) mewn ſimlrwydd calon; felly aeth ir cafan, ac yn y fan goſtegodd y gwynt, a gwaſtattâodd y dwfr. le odid oes na gwlâd heb ryw beth rhyfeddol yn digwydd ynddynt er ſiccrbâu gair <hi>Duw,</hi> ai râs, er nad yw pawb yn Craffu arnynt o ran eu eſceulyſdra, Y rhai ni welant vchelder yr <hi>Arglwydd</hi> nai law <hi>Iſai</hi> 26.10, 11. Ond nid rhaid ir unrhyw wrthiau fod
<pb n="76" facs="tcp:108526:43"/>
mor weledig, ac mor aml, ac oeddent yn amſer yr <hi>Apoſtolion</hi> am fod y ffydd ai ſcrifenadau yn awr mewn hir oeſtadol feddi<g ref="char:EOLhyphen"/>ant ymyſc y Cenhedloedd, a hynny yn y gwledydd mwyai en wog, a llythrenog drwy'r holl fyd. Y mae treftadol gyfiawn feddianau yn gwneuthur titl yn ddiddadl, ac yn afreidiol gyfo<g ref="char:EOLhyphen"/>di 'r meirw yw brofi. Pan oedd Chriſt yn gorphorol wedi ne<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd eſcyn yw orſeddfainc, gweddus ydoedd iddo ef gyfran<g ref="char:EOLhyphen"/>nu doniau a breiniau trarhagoroll yw ddeiliaid, ac wedi hynny llywodraethu wrth y rheol gyffredin y gyhoeddaſeu ef i bawb. Pan goroner brenin daiarol, ar y cyntaf egir y Carcharan, ac aml fydd rhoddion, y beidiant gwedi, a chaiff Cwrs Cynefin Cyfraeth lê, a hynny er llès ir wladwrieth heſyd. Nid Cymwys ir mawrhydi nefol dorri trefn arferol ei greadigaeth, ai raglu<g ref="char:EOLhyphen"/>nieth heb raid wrth ddymuniad pob un moethus, anufydd, yr hwn oni wrendi ar ſcrifenadau yr prophwydi, ni chredeu chwaith pe cyfodeu un oddiwrth y meirw i fynegu ewyllis <hi>Duw;</hi> cans ceiſiodd yr <hi>Juddewon</hi> gwrthnyſſig <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>âdd <hi>Lazarus</hi> yn lle <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>fuddhau yw dyſtiolaeth ef am <hi>Griſt</hi> ar ol ei gyfodi ef o'r bedd. <hi>Joan.</hi> 12.19, 10. y fynni di i <hi>Griſt</hi> fyned ir boen i ddioddef yn fynych, ac i adgyfodi ymhob oes, ac ymhob gwlâd, a gadel i bob llaw ymhyrddu yw friwiau ef, <hi>bendigedig yw y rhai ni welſant ac y gredaſant; Joan.</hi> 20.23. Heb law hyn oid yw pobl yn cymeryd attynt ond ychydig ofn <hi>Duw</hi> er maint y welant oi ryſeddol allu ef.</p>
            <p>Beunydd y mae 'r ddaiar drom fel pêl fawr yn ſefyll yngha<g ref="char:EOLhyphen"/>nol yr awyr, ac yoghrôg ar ddiddim <hi>Job.</hi> 26.7. Nid oes ond yr awyr yn ei hamgylchu o bob tu heb ddim gweledig yw hattegu, y mae olwyn fawr y nefoedd yn troi oddiamgylch mewn pedair awr ar ugain heb un dyn yn rhoddi llaw arnynt; y mae 'r cant Cwmpaſog yn troi ar fôch ſef y ddaiar heb ſyflyd Gwnaif <hi>Duw</hi> ith gulla wrth dy borthi di droi bara a diod yn gnawd, ac yn waed, fal y troes <hi>Chriſt</hi> y dwfr yn win <hi>Joan.</hi> 2. Ynghenedliad creaduriaid byw aiff defnyn gwlyb yn gnawd, yn eſcryrn, ac yn groen, etto pwy ſydd yn rhyfeddu ac yn rhoddi 'r gogoniant i <hi>Dduw</hi> am ei weithredoedd rhyfeddol hyn? Grwgnachodd Iſrael tra yr oddent yn cael manna o'r nêf; ni pheidient ac erlid <hi>Elias</hi> ac ni choelient ei air ef er i dân o'r nefoedd yſſu ei
<pb n="77" facs="tcp:108526:43"/>
wrthwynebwyr ef o feſur y deg a deugain 2 <hi>Brenh.</hi> 1.9, 10. He<g ref="char:EOLhyphen"/>fyd pe rhoddei <hi>Duw</hi> yr un gwrchiau ac y wnaeth <hi>Chriſt</hi> ai <hi>apo<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtolion</hi> i amlhâu ymhob oes, ac ymhob man, ni byddent ryfeddo<g ref="char:EOLhyphen"/>dau, na chynorthwyau in ffydd ni, eithr eu cynefindra y fage<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> eſceulyſdra ynom ni. Ni Chynhyrfa llyſiau phyſygwriaethol mor Corph os arferir hwynt fal Llunieth beunyddiol. Rhyfedd<g ref="char:EOLhyphen"/>ach yw ir haul dywynu nâ thywyllu, cans naturiol yw di<g ref="char:EOLhyphen"/>ddymiad, a gallu anfeidrol <hi>Duw</hi> ſydd yn peri bod o ddim. Rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>feddach ir ddaiar ſefyll ynghanol yr awyr na ſiglo, etto dy<g ref="char:EOLhyphen"/>chrynwn fwy pan fo Clyp ar yr haul, a chrynfa ar y ddai<g ref="char:EOLhyphen"/>ar, o herwydd eu anamlder. Am hynny gwell ar ein llês, a bûdd ein heneidiau fod rhyfeddodau apoſtolaidd yn rhy<g ref="char:EOLhyphen"/>feddodau byth, nag yn bethau Cyffredin. Ond rhag tybi<g ref="char:EOLhyphen"/>ed fod y ffydd yn ddi-dyſt, gwnaeth <hi>Duw</hi> yn yr oeſoedd diwedd<g ref="char:EOLhyphen"/>af rai pethau nid cwbl anghyffelyb i wrthiau y prif eglwys. Cans megis ac yr oedd yr efengyl gynt yn goſtegu lleiſiau, ac yn rhwyſtro gweithrediadau Cyhoeddus y Cythreuliaid, fel<g ref="char:EOLhyphen"/>ly er pan adgweirwyd y ffydd yn ddiweddar nid yw'r tyl<g ref="char:EOLhyphen"/>wyth têg (ſef y Cythreuliaid Cymdeithgar) cyn hyfed ac oeddent yn amſer Pabyddieth, pryd yr ymddangoſent yn finteiodd gweledig i lithio pobl drwy yſp<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>eddach a hwynt. Arwydd ei myned hi yn ddydd efangylaidd pan ymguddiodd pryfed y tywyllwch.</p>
            <p n="14">14. Pe iawn arferem ni yr hyn y ddirnad ein deall ni ac y wel ein llygaid ni, argyhoeddeu hynny ni o wirionedd y pwnci<g ref="char:EOLhyphen"/>au mwya pwyſſawr yn yr ſcrythyrau; megis fod <hi>Duw</hi> bywiol <hi>Hebr.</hi> 11.6. gwneuthuriad dyn y ddengis hyn. Nid y byd y wnaeth ddyn, am nad all peth difywyd wneuthur peth byw. Nid oes reſwm â deall yn y ddaiar, fel y mae ynyn: ac nid all dim gyfranu i un arall onid y peth ſydd ynndo ei hun. Ni phoethei 'r tân mor dwfr oni baeu fod poethder ynddo. Nid dyn chwaith ai gwnaeth ei hun cans nid all y bychan o gorpholaeth eſtyn cuſudd at ei fain<g ref="char:EOLhyphen"/>tioli; nid all y claff ei wneuthur eu hun yn iach, na 'r garw ei wneuthur ei hun yn brydferth, na'r gwan ei ddeall ei wneuthur ei hun yn gall. Nid rhieni ſy'n flurfio eu plant, cans ni wyddant pa un ai merch fydd ffrwyth y
<pb n="78" facs="tcp:108526:44"/>
bru nes ei eni, yn fynych cânt ferch pan ddymunent fáb, e r nad adwaenant hwy mo oſodiad y galon, a'r yſcyfent, y giau, ar gwythi, er na feddyliant am danynt, etto cynyddant yn y grôth: Cynheſodd y myfyrdod hwn galon <hi>Dafydd</hi> i hoffi <hi>Duw Pſal,</hi> 139.13.</p>
            <p>Gwneuthuriad y byd hefyd y ddylei dy gymell di i gydnabod <hi>Duw.</hi> Nid dyn y wnaeth y byd, rhaid ydoedd creu'r byd oi flaen ef er rhoddi cynhalieth iddo ef, nis gallaſeu fyw heb luni<g ref="char:EOLhyphen"/>neth ac anadl yr yſpaid y buaſeu yn gorphen gorchwyl llai; dychweliad y Corph ir ddaiar ſydd arwydd fod y ddaiar oi fla<g ref="char:EOLhyphen"/>en ef, ai wneuthur ef o honi: cans dychwel pob peth ir man allan o ba un y daeth, fal y mae 'r tarth gwlyb yn cyfodi o'r ddaiar ir Cymylau, ac yn dyfod i lawr eilwaith yn law. Pe gal<g ref="char:EOLhyphen"/>leu dyn wneuthur byd gwnaeu fwy nag un o ran ei awydd, ai gybudd-dod; hefyd ceidw'r byd ei drefn oſodedig gan <hi>Dduw</hi> er gwaetha dyn, Cyfyd yr haul yn ei bryd yn gynt nag y myn<g ref="char:EOLhyphen"/>neu'r diog, machluda yn gynt nag y mynneu'r trafferthus. Cei<g ref="char:EOLhyphen"/>dw'r môr ei le ai lanw heb ruſo dim er un <hi>Pharaoh</hi> na'i ger<g ref="char:EOLhyphen"/>bydau heirn, amſer y llanw nid eris am un dyn, am hynny y mae iddynt feiſtr arall ſydd uwchlaw pawb. Ac nid yw anhy<g ref="char:EOLhyphen"/>goel i <hi>Dduw</hi> greu'r byd o ddim, y mae Cymaint rhagor rhwng byw a difyw ac ſydd rhwng defnydd a dim. Di weli <hi>Dduw</hi> beunydd yn anfon ir byd greaduriaid byw oddiwrth hâd di<g ref="char:EOLhyphen"/>fyw, ac yn rhoddi golwg i ddefnydd dall. Y mae'r pethau mwy<g ref="char:EOLhyphen"/>af yn dyfod oddiwrth bethau bychain neſaf i ddim, mae 'r dderwen fawr yn tyfy oddiwrth feſen fechan, nid ydoedd y fe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſen onid cron, a meddal, y mae'r dderwen yn ganghenog, ac yn galed: dyna beth ſydd, oddiwrth beth nid oedd. Hyſpyſ<g ref="char:EOLhyphen"/>ſa'r Creadigaeth ini hefyd fel <hi>Moſes Deut.</hi> 6.4. mae un <hi>Duw</hi> ſydd, cans cydweithia'r creaduriaid oll er eu bod yn llawer, ac o amryw ddull, nefol a daiarol, at yr un diben. Y mae'r haul yn cynheſu, a'r Cymylau yn dyfrhau 'r ddaiar i beri iddi dyfu, y mae hitheu ar môr yn mâgu bwyſtfilod ar Cwbl i gynal dyn. <hi>Hoſh</hi> 2.20. Llawer o weiſion yn gwneuthur amryw ſwyddau, ac yn y diwedd yn tueddu at yr un peth, ſydd arwydd mae un meiſtr ſydd iddynt; wrth adeiladu, pan fyddo 'r naill yn llâdd llif, a'r llall yn naddu, arall yn tyllu morteiſiau, ac erbyn y dêl
<pb n="79" facs="tcp:108526:44"/>
y darnau ynghyd, os byddant gymwys yw gilydd, ac yn gwneuthur adail dêg, cydnabyddwn i un pen ſaer Cyfarwydd fwrw a marcio 'r gwaith. Undeb yw 'r peth godiddoccaf mewn teulu, a theyrnas, anhwylus yw mwy nag un meiſtr mewn teulu, neu fwy nag un brenin mewn teyrnas, o herwydd rhwy<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtrent eu gilydd drwy groes amcanion. Pa unaf, hyfrydaf a chryfaf.</p>
            <p>Nid yw'r <hi>Drindod fendigedig</hi> heſyd heb ei hargraph ar ddyn, gan fod ei enaid ef yn deall ac yn ewyllyſio; y mae'r <hi>tâd nefol</hi> yn deall ei ber ffeithrwydd, ei yſtyrieth ef ai ddoethineb ef yw ei <hi>Fab;</hi> y mae dyn yn gwneuthur peth yn ol ei ddeall ai fwriad oi fewn, a thrwy 'r mab y gwnaeth <hi>Duw</hi> bob peth <hi>Joan.</hi> 1.1 Wrth ddeall ei berffeithrwydd y mae hyfrydwch i <hi>Dduw,</hi> ſef yr <hi>Yſpryd glan,</hi> yn ymfodloni ynddo ei hun, a chyflawniad ei ewyllis; y mae ewyllis ynyn hefyd yn cyd ganlyn ei ddeall ef. ac yn Cynhyrfu ei allu ef, fal y dywedwn, yr ewyllis y wna'r gorchwyl. Am hynny nid all un dyn yſtyriol na chydſynio ag ymadrodd yr <hi>ap ſtol</hi> am <hi>Dduw Rhuf.</hi> 41.36. <hi>o honawef, a thrwyddo ef, ac iddo ef y mae pob peth,</hi> ſef o'r hanfod y <hi>tâd nefol,</hi> a thrwy ei ddoethineb ef, <hi>ſef ei fab,</hi> ac yw ewyllys hyfryd ef, <hi>ſef ei yſpryd</hi> y mae pob peth, dywed <hi>Paul</hi> fod <hi>Duw</hi> yn ddoeth 1 <hi>Tim.</hi> 1.1. a phawb ar a yſtyriant ei weithredoedd ef y ddywedant yr un peth.</p>
            <p>Rhyfeddol mor gywraint yw gwneuthuriad dyn ac anifail, a maint o bibellau, a giau, a gwythi, a chymalau ſydd ynddynt heb un diſwydd nag afreidiol, ond pob un yn cynorthwyo'r naill y llall; y mae'r haul yn cadw ei dymhorau yn y modd bu<g ref="char:EOLhyphen"/>ddiolaf ir byd, petteu 'r lamp nefol hwn yn ſefyll ynghanol y ffurfafen, neu yn troi yn oeſtadol vwchben, ac 'r draws Canol y ddaiar yn lin y Cyhydnos, byddeu'r naill ran o'r ddaiar yn anffrwythlon gan boethder, ar llall yn anghyfaneddol gan dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wyllwch ac oerder, am fod Crwmach y ddaiar yn bwrw <hi>Cyſcod,</hi> fal na thywyno'r haul arni ei gyd ar un waith, am hynny ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ſumud yr haul i amgylchynu'r gogledd, nes addfedu ffrwy thau'r tir y tu yma ir byd, ac yna gan adel i ni ddigonedd o lunieth nes y delo eilwaith, cilia oddiwrthym ni a gwnaiff yr un Cym<g ref="char:EOLhyphen"/>wynas o amgylch y deheu.</p>
            <p>
               <pb n="80" facs="tcp:108526:45"/>Yn y Cyſamſer nid yw 'r gaiaf anfuddiol ini, gan oeri hein<g ref="char:EOLhyphen"/>tiau, a goſtegu pryfed a gwybed y amlhaent yn blâ ir byd, pe parhaeu gwres yn oeſtadol; a chaledu dyn ac anifail ai gwneu<g ref="char:EOLhyphen"/>thur yn iach, ac yn gryfach. Gwelir y glaw ar eira gaiafol yn gwrteithio'r ddaiar i ſwrw ei chnwd yr hâf. A bydd y lleuad yn neſaſattom ni pa bellaf y bo'r haul oddiwrthym ni, fal na byddom heb oleuni pan fo'r nôs hwyaf. A chan fod Cyfnewidi<g ref="char:EOLhyphen"/>adau Cyflym yn beryglus i ddyn ac anifail, nid yw trumder gai<g ref="char:EOLhyphen"/>af yn neidio ar ben poethder hâſ, eithr o feſur ychydig y Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>mer y naill lê'r llall. Beth ſydd niweidiach ith iechyd di nag oeri yn ddiſymwth ar ol chwyſu? am hynny o feſur mynudyn neu ddau beunydd y byrhaiff ac yr ymeſtyn y dydd, y chwanega oerni neu wrês Ni lamma'r haul o'r naill gylch ir llall mewn un dydd, eithr o feſur ychydig y llithra ef, fal y gallo 'r naill ran o'r byd ei dderbyn ef, a'r Hall ei hepcor ef yn oreu</p>
            <p>Eglur yw nad oes ddeall yn y goleuadau hyn yw Cyfarwyddo eu hunain, Cans lle mae deall y mae bywyd hefyd y gynhelir drwy ymborth mewn Creaduriaid gweledig, ac er diwedd y dderfydd drwy farwolaeth, y peth ni ddigwydd ir rhain. Ni welwn chwaith un creadur byw, nad yw'n gwibio i mewn ac allan, weithiau yn ſumud weithiau yn ſefyl, ond Ceidw y rhain yr un meſurau yn oeſtadol<g ref="char:punc">▪</g> gan gerdded yn ddibaid Petteu ganddynt ddeall bydd<g ref="char:EOLhyphen"/>eu ganddynt ewyllis heſyd ai tueddeu i orphwyſtra a rhydid yn hytrach na llafur di dorr, er gwaſnaethu Creaduriaid llai na nhwy eu hunain.</p>
            <p>Diameu ynteu mae <hi>Duw</hi> ſydd yn penodi, ac yn rheoli eu rho<g ref="char:EOLhyphen"/>dau, ac onidè ni cherddent mwy nag olwynion Clocc, neu felin, heb ryw un Celfyddgar yw ffurfio, ac yw trin i hynny. Nid digon ir ddaiar gynheſrwydd heb wlybanieth. Pe gollyngaſeu <hi>Duw</hi> y môr am ben y tir nis gallaſeu neb fyw, am hynny ordeiniodd bi<g ref="char:EOLhyphen"/>bellau i ddwyn dwfr o'r môr i ddiddanu'r tir: yr hwn wrth bi<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtyllu drwy'r ddaiar megis drwy hidl y edi ei helltni yn ol, fal y bo Croiwach, a chymwyſach i ddiodi creaduriaid byw: felly y deilliaw afonydd o galon y ddaiar, fal gwythi o'r aſu, y gerdd<g ref="char:EOLhyphen"/>ant drwy gorph pob gwlad.</p>
            <p>Ac am nad yw leſol ir afonydd chwaith fod cyn lletted a'r ddaiar, gorchymyn <hi>Duw</hi> i darth eſcyn ir Cymylau, lle y tywy<g ref="char:EOLhyphen"/>cha gan oerni, ac y troiff yn ddwffr i ddiodi 'r ddaiar a chafod<g ref="char:EOLhyphen"/>ydd
<pb n="81" facs="tcp:108526:45"/>
hyfryd, pan fyddo mwyaf ei ſyched hi, a llettaf ei ſaſn hi. <hi>Mor luoſog yw dy weithredoedd di o Arglwydd, gwnaethoſt hwynt oll mewn doethineb! Pſal.</hi> 104 24. Dywed <hi>Pedr fod yr arglwydd yn gwybod p<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>b peth Joan.</hi> 21.17. a phwy ni chydſynia ai ymadrodd ef ar a yſtyria amled yw'r Creaduriaid y mae'r Creawdwr yn eu trefnu au rheoli? Nid allai Cymaint o bethau difywyd, diſynwyr gyd weithio mor gyſſon ac mor union i leſhâd dyn oni bae ſod Cyfarwyddwr doeth iddynt, mwy nag y traweu ſaeth ddail y nôd, oni baeu i un a llygaid yn ei ben ei gollwn atto ef, yr hwn y fedrodd oſod pob peth mor gelfyddgar oth fewn di, dy menydd i ddeal ac i gofio, y galon yn ffynon bywyd, yr iau ar yſcyfent yw ſwyddau, nid all na wypo hefyd parai fwriadau ſydd yn dy galon di, pa ddichellion ſydd yn dy ben di. <hi>Oni chlyw yr hwn y blanodd y gluſt? oni wêl yr hwn y luniodd y llygad? oni wyr yr hwn ſydd yn dyſcu gwybodaeth i ddyn? Pſ.</hi> 94.9, 10. Canlyn hefyd fod gallu <hi>Duw</hi> gyda ei wybodaeth ef ymhob man, <hi>ac nad yw efe neppell oddiwrth bob un o honom, gan ei fod ef yn rhoddi bod a bywyd i bôb peth Act.</hi> 17.27. Ni throeu'r felin petteu'r dwfr oddiwrthi, nag olwynion na<g ref="char:EOLhyphen"/>tur oni bau fod eu Cynhyrfwr hwynt yn breſenol, er nad yw dy lygaid yn gweled ei ſylwedd ef mwy na 'r gwynt, neu'th enaid dy hun, etto gweli ei weithrediadau ef a nhwythau. Rhodia ditheu yn ofalus ger bron dy <hi>Dduw,</hi> a galw arno, am ei fod ef yn agos ith gynorthwyo.</p>
            <p>Amlwg hefyd yw rhaglunieth a gofal <hi>Duw</hi> yn y drefn oſodedig. Adfeilieu adeilad y byd, oni bau yw gwneuthurwr edrych atti, a boddeu'r môr y tîr, er dim gweledig ſydd yw gadw i mewn yn llawer map, trigeu llydnod newydd fwrw e<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ſieu medru ſugno, oni bau ei fod ef yn eu dyſcu, gwelir hwynt yn ceiſio purſau eu ma<g ref="char:EOLhyphen"/>mau, cyn iddynt er ioed weled y fath beth, nag i ddyn roddi llaw arnynt yw hyfforddi: y mae llyſiau yn hâdu ychydig cyn eu di<g ref="char:EOLhyphen"/>flanu, a dyfod amſer oerni, megis pettent yn rhagweled eu mar<g ref="char:EOLhyphen"/>wolaeth, ac yn darparu i gynal eu rhyw, ac am y ddyled y oſynnir gan ddyn <hi>ſef ofni Duw a chadw ei orchmynion ef Pr.</hi> 12. nid yw rhe<g ref="char:EOLhyphen"/>ſwm yn gweled yn anghymwys ir tâd a ymgleddo blant gael u<g ref="char:EOLhyphen"/>fudd-dod oddiwrthynt, nid yw neb yn gwneuthur offeryn <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>id yw bwrpas; y fynni i <hi>Dduw</hi> dy wneuthur ath ymgleddu yn haelionus yn unig fal y gallych waſnaethu'r pechod a'r Cythrael a gwrthry<g ref="char:EOLhyphen"/>fela
<pb n="82" facs="tcp:108526:46"/>
yn ei erbyn ef? y fynni di iddo ef dy ddal di yn ei freichiau i ſcriffinio ei wyneb ef, ac ath draed i guro ei ymyſcaroedd tyner ef?</p>
            <p>A rhag i deimlad o ddicter <hi>Duw</hi> wneuthur dyn pechadurus yn ddibris, ac yn anhydyn i ddychwelyd i deulu ei arglwydd, mynega y mawrhydi nefol iddo gael iawn gan <hi>Griſt</hi> yw heddy<g ref="char:EOLhyphen"/>chu a phob un a ddychwelo, ac anrheſumol yw'r anghredmiaeth ni chydnabyddo y gollwn echwynwr trugarog ddyledwr tlawd yn rhydd, wedi i fachniad galluog dalu droſto ef <hi>Heb.</hi> 7 22. os amheui'r adgyfodiad edrych ar yr hadydd ſy'n torri ar eu traws ac megis yn braenu yn y prîdd, etto o'r gronynau noethion priddlyd hynny y Cyfyd tywyſenau tal ac ynddynt ddeg ar u<g ref="char:EOLhyphen"/>gain. Er ir planhigion ar llyſiau golli eu tegwch y gaiaf, a my<g ref="char:EOLhyphen"/>ned fel cyrph meirwon, etto blodeuant eilwaith, troiff <hi>Duw</hi> gyſcod angeu (ſef y nos) yn foreuddydd. Nid anhaws iddo ef y ffurfodd ith gorph o ddefnyn ynghrôth dy fam, wnenthur fel. ly o dduſtyn ynghrôth y ddaiar. Pan luniodd ef <hi>Adda</hi> o'r pridd bu fyw naw cant a deg ar hugain o flynyddoedd <hi>Gen.</hi> 5.5. er iddo wanychu llawer ar ei gorph drwy bechu, ynteu nid anhe<g ref="char:EOLhyphen"/>bygol y peri'r Cyrph gogoneddus byth, am y byddlnt yn ddi<g ref="char:EOLhyphen"/>bechod, hoiw fydd eu gwiſc briodas yn dragywydd, pryd na bydd dim brynti yw brychu, nag un gwyfyn anwiredd yw hyſſu: y mae ynoti arwyddion o anfarwolder yr enaid tra bo 'r Corph yn farw, cans mewn Cwſc (yr hwn yw <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>ûn marwo<g ref="char:EOLhyphen"/>laeth) pan fo'r Corph heb ſumud, y mae'r enaid yn ymgynhyr<g ref="char:EOLhyphen"/>fu, yn ymreſumu, yn deall pethau, ac yn derbyn rhybuddion, a chynghorion.</p>
            <p>Nid yw nerth yr enaid yn pallu gyda'r Corph; pan gollo dyn aelod drwy friw, nid llai deall, a ſerch, a dymuniad, a chydwy<g ref="char:EOLhyphen"/>bod yr enaid; yn amſer henaint pan fo nerth y Corph leiaf, y mae callineb, a ſobrwydd, a rhinweddau'r enaid gryfaf; Canlyn ynteu y bydd gwobr parhaus ir da ar drwg am eu bod yn an<g ref="char:EOLhyphen"/>farwol. Nid yw'r <hi>Duw</hi> y gwelir cymaint oi ddaioni ai wybo<g ref="char:EOLhyphen"/>daeth debyg i adel yr ufudd graſol yn guſtuddiedig byth, nid adwaenom un tâd nauriol na wnaiff fwy er ei blant ufudd, nac-er y rhai gwrthryfelga'r afradlon. Gweliff dynion yn gymwys goſpi llofruddion ac yſpeilwyr, ac oni wnaiff rheolwr
<pb n="83" facs="tcp:108526:46"/>
y byd gyfiawnder ar ddrwg-weithredwyr? er bod y philoſo<g ref="char:EOLhyphen"/>phyddion gynt heb yr ſcrythyrau yw cyfarwyddo, etto wrth ddarllen Llyfr y creadigaeth canfuaſant lawer o'r pethau hyn, ond yn o dywyll gan wendid eu llygaid, <hi>fal y dall cyn ei gwbl ia<g ref="char:EOLhyphen"/>chau, y welodd ddynion fal prenniau Marc.</hi> 8.24. Am hynny dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wedent fod y gwirionedd megis wedi ſuddo mewn llyn, ai bod yn gweled peth oi lewyrch ef, ond cynifer ac a irant eu llygaid ag eli Chriſt <hi>Datc</hi> 3.18 y welant ddigon o reſwm wrth yſtyri<g ref="char:EOLhyphen"/>ed pethau oi hamgylch yw ſiccrhâu o wirionedd yr ſcrythy<g ref="char:EOLhyphen"/>rau ynghylch y pethau y fu, y ſydd, ac y fydd.</p>
            <p n="15">15 Moddion ſcrifenwyr a dilynwyr gair <hi>Duw</hi> ymhob oes y ddengis eu bod o <hi>Dduw;</hi> cans ni thwyllid hwynt yw ddigio ef na thrwy dêg na thrwy hagar, ni ddenai melyſwedd golud, na gogoniant y byd monynt i dorri gorchmynion <hi>Duw. Act.</hi> 8. <hi>Math.</hi> 4. Ni thycciau bwgythion y byd i beri iddynt betruſo yn dilyn ei iachawdwr <hi>Act.</hi> 21.17. Nid yw rai gau dyſtion onid am wobr bydol, yr oedd y ffyddloniaid yn colli y feddent am eu tyſtiolaeth; anhawdd cael gan ddrwg weithredwyr gyfa<g ref="char:EOLhyphen"/>ddef y gwir arnynt eu hunain, ond pan holid y Chriſtnogion am eu ffydd cyffeſſent oi gwirfodd, ie Coſpid hwynt eiſieu tewi, a than eu cuſtudd byddent lawen a hyfryd; ofn a thriſtwch ſydd yn anferthu, a chwilydd ſydd yn digaloni rhai drygiog dan eu penyd, oddieithr ymbell un fyddo a chydwybod wedi ſerrio. Bendithieu'r merthyron enw eu <hi>harglwydd,</hi> am eu cyfrif yn dei<g ref="char:EOLhyphen"/>lwng i ddioddef er ei fwyn ef, gan farnu erlidigaeth yn orucha<g ref="char:EOLhyphen"/>fieth <hi>Act.</hi> 5.41. a hynny nid o ran ſtyſnigrwydd cans yr oedd<g ref="char:EOLhyphen"/>ynt o gydwybodau tyner, ac wylent yn chwerw-doſt am y pe<g ref="char:EOLhyphen"/>chodau dirgelaf <hi>Luc.</hi> 22.62, nag o ran cefnogrwydd naturiol cans yr oeddynt lawer o gyrph gweniaid a thyner, hên ac afia<g ref="char:EOLhyphen"/>chus. Yr oedd gwraig dduwiol y waeddei yn doſturus yn ei gwe<g ref="char:EOLhyphen"/>wyr eſcor, ond pan loſcwyd hi am ei ffydd ni chwynodd ronyn; <hi>gan atteb yw Chyfneſeifiaid</hi> (oedd yn gofyn ei rheſwm hi am hynny) <hi>fod ei gwewyr eſcor hi yn ffrwyth pechod, ac o herwydd hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny yn drwm iddi hi, ond dioddef er Chriſt ydoedd ffrwyth oi râs ef, ac o'r achos hwnnw yn yſcafn iddi hi.</hi> Gan orfod ir proffeſſwyr duwiol ddioddef Cymaint o guſtudd a phoen er mwyn eu cre<g ref="char:EOLhyphen"/>dinieth, diamau iddynt chwilio'r peth hyd y gwaelod cyn yr
<pb n="84" facs="tcp:108526:47"/>
ymroddent i golli y feddent oi herwydd, am nad yw hylithr gan bobl gymeryd eu twyllo am eu hawddfyd amſerol. Pair <hi>Duw</hi> yw 'r brofedigaeth danllyd i ddangos rhagor rhwng Sothach a mwyn da 1 <hi>Cor.</hi> 3.13. Dioddefaint y ſainct ydoedd gadarnhâd yr efengyl <hi>Philip.</hi> 1.7, 14. dan erlidwyr Cynar a diweddar.</p>
            <p n="16">
               <note place="margin">
                  <hi>Joan.</hi> 1.45.</note>16. Os amheuei etto, dywedaf wrthit fel <hi>Philip</hi> wrth <hi>Nathaniel,</hi> tyred a gwêl fal yr argyhoedda 'r creadigaeth a rhaglunieth dy reſwm di, gwaith yr ailanedigaeth a argyhoe<g ref="char:EOLhyphen"/>dda dy galon di, ac a ſcrifena'r gyfraeth ynddi oni's gwr<g ref="char:EOLhyphen"/>thodi hi, oni choeli fod athrawieth y ffydd yn win melys ac iachus wrth weled eraill yn ei ddymuno, ac yn ſiriol ar ei ol ef, prawf ef dy hun, a dywedei 'r un peth. Golch lygaid gweni<g ref="char:EOLhyphen"/>aid dy feddwl a dagrau edifeiriol, a gloiwach fyddant, a chan<g ref="char:EOLhyphen"/>fyddi ewyllis <hi>Duw</hi> yn graffach, a gweli 'r haul Cyfiawnder wrth ei oleuni ei hun: oddiwrth darth Cnawdolieth y cyfyd niwl yn y deall <hi>Epheſ.</hi> 4.17. Ond y meddwl newydd y gaiff brofi perffaith ewyllys <hi>Duw. Rhuf.</hi> 12.2. a'r hwn ſydd yn cre<g ref="char:EOLhyphen"/>du ym mab <hi>Duw</hi> ſydd ganndo y ddyſtiolaeth ynddo ei hun i <hi>Joan.</hi> 5.10. Derbyn yſpryd <hi>Duw</hi> i Sancteiddio dy enaid ac yna tyſtiolaethiff iti mae'r ſcrythyrau yw ei Scrifen ef, yna y gelli ddywedyd wrth yr eglwys fal y Samariaid wrth y wraig,<note place="margin">
                  <hi>Joan.</hi> 4.22.</note> nid ydwyf weithian yn credu oblegyd dy ymadrodd di, cans mi ai clywais ef fy hun,<note place="margin">
                  <hi>Joan.</hi> 7.17.</note> a gwn yn ddiau yr hwn a ewyllyſio wneuthur ewyllis <hi>Duw</hi> y gaiff wybod am y ddyſceidiaeth ai o <hi>Dduw</hi> y mae hi.<note place="margin">
                  <hi>Joan.</hi> 10.4.</note> Defaid ufudd Chriſt y adnabyddant ei lais ef rhagor llais dieithraid, oni bydd dyn yn yr un elfen a'r peth yr edrycho ef arno, ni's gwêl ef yn iawn, pan edrycho un oddiar y lan ar bren yn y dwfr efe ai gwêl yn gam er ei fod yn union; felly ni ddichon yr hwn ſydd mewn cyflwr Cnawdol iawn ddir<g ref="char:EOLhyphen"/>nad y gwirionedd graſol,<note place="margin">1 <hi>Cor.</hi> 2.14.</note> 
               <hi>oblegyd yn yſprydol y bernir ef.</hi> Mei<g ref="char:EOLhyphen"/>bion <hi>Duw</hi> ſydd gynefin ai breſenoldeb ef, ac arferol o drin ei negeſau ef y adwaenant ſcrifen-law eu tâd. Cais burdeb calon, a chei weled <hi>Duw</hi> ai ewyllys hefyd.<note place="margin">
                  <hi>Math.</hi> 1.8.</note> Gobeithio ſod yr hyn y ddywedpwyd yn ddigonol gyda gweithrediad <hi>yſpryd Duw</hi> er gwreiddio 'r darllennydd yſtyriol mewn ſiccrwydd deall i gydnabyddieth dirgelwch <hi>Chriſt:</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Col.</hi> 2.2.</note> am hynny dibenaf y per<g ref="char:EOLhyphen"/>wyl
<pb n="85" facs="tcp:108526:47"/>
yma, ond crybwyll am rai pethau ſydd ddilynawl iddo.</p>
            <p n="1">1. <hi>Molianwn Dduw</hi> am fod yſpyſrwydd o'r ffydd ai ſcrifenadau yn ein iaith ni ein hunain; hynny ydoedd orucha<g ref="char:EOLhyphen"/>fieth <hi>Iſrael</hi> pryd nad oedd cyn amlucced a chyn helaethed ac yw yn awr.<note place="margin">
                  <hi>Deut.</hi> 4.6, 8.</note> Canmoleu 'r bobloedd oll ddoethineb eu dedd<g ref="char:EOLhyphen"/>fau hwynt; By llyfr <hi>Duw</hi> wedi ei glasbyſu cyn gaethed yn yr <hi>iaith Ladin</hi> yn amſer ein henafiaid diweddaf, na fedrai ac na le<g ref="char:EOLhyphen"/>faſai ond rhai edrych arno. Yr ydoedd ir bobl gyffredin fel bwyd dan glo, a llyſfam yn Cadw 'r agoriad, y pryd yr adne<g ref="char:EOLhyphen"/>wyddwyd arfer eglwyſwyr llygredig Iſrael, y rhai y ddygent ymaeth agoriad y gwybodaeth, nid aent i mewn eu hunain, a'r rhai oedd yn myned a waharddent;<note place="margin">
                  <hi>Luc.</hi> 11.52.</note> ond er pan gyfieuthwyd y bibl yn <hi>Gymbraec,</hi> gelli gymeryd y ſeigiau melyſaf ith law, a bwit<g ref="char:EOLhyphen"/>ta a'th ddiwalla, a bendithio dy <hi>Dduw,</hi> yr hwn oi drugaredd y roddes gyfarwyddyd i rai duwiol diſcedig yn yr oes ddiweddaf i gyfieuthu athrawieth y ffydd o'r <hi>Groeg</hi> ar <hi>Hebraeaec</hi> i jeithoedd Cyffredin teyrnaſoedd y Gorllewin. Ac ni raid ini ofni iddynt gam gyfieuthu oi gwirfodd, cans dioddefaſant (gan mwyaf) ferthyrdod, ac oni ddywedent gelwydd er arbed eu bywyd eu hunain, ni wnaent hynny er damnio ein heneidiau ni.<note place="margin">
                  <hi>Rhuf.</hi> 10.6.</note> Y mae gair y ffydd yn agos attom ni, nid rhaid ini fwrw am nôl Chriſt i lawr o'r nef yw fynegi. Petteu raid dylem fyned cyn belled i wybod doethineb <hi>Duw,</hi> ac yr aeth <hi>Brenhines She<g ref="char:EOLhyphen"/>ba.</hi> Y mae ffynon iechydwrieth yn agos, ac yn agored, we<g ref="char:EOLhyphen"/>di i <hi>Dduw</hi> anſon rhai fel <hi>Jacob</hi> i dreiglo ymaith y garreg fawr oedd ar ei geneu.<note place="margin">
                  <hi>Gen.</hi> 29.10.</note> Gelli lenwi dy goſtrel o wybodaeth iachus, oddeithr i galedwch dy galon ei thopio fal na ddelo i mewn. <hi>Dangoſodd yr Arglwydd it ddyn b<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>th ſydd dda,</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Mic.</hi> 6.8. 2 <hi>Tim.</hi> 3.14. <hi>Act.</hi> 2.11.</note> 
               <hi>a pha beth y gais gennit:</hi> Yr hyn ſydd abl ith wneuthur yn ddoeth i iechydwrieth, fel y llefarer ymhob iaith fawrion wei<g ref="char:EOLhyphen"/>thredoedd <hi>Duw;</hi> A pham y digieu 'r Pape am hyn? Cans anfonwyd y gair yn <hi>Haebrae-aec</hi> ir <hi>Hebraeaid,</hi> ac yn <hi>Roeg</hi> ir <hi>Groegiaid,</hi> fal y galleu 'r bobl gyffredin eu ddarllen ai dde<g ref="char:EOLhyphen"/>all.</p>
            <p n="2">2 Chwiliwch yr ſcrythyrau yn ol gorchymyn Chriſt, at y gy<g ref="char:EOLhyphen"/>fraeth ar dyſtiolaeth ceiſiwch allan o lyfr yr arglwydd, a darllen<g ref="char:EOLhyphen"/>wch
<pb n="86" facs="tcp:108526:48"/>
wch ie glynwch wrth ddarllein 1 <hi>Tim.</hi> 4.13.<note place="margin">
                  <hi>Joan</hi> 5.39. <hi>Iſai.</hi> 8.2.</note> ac ich annog i hyn<g ref="char:EOLhyphen"/>ny yſtyr wn mae ac 34. i trwy wybodaeth y gwirionedd yr ew<g ref="char:EOLhyphen"/>ylliſia Dwu i ddynion fod yn gadwedig 1 <hi>Tim.</hi> 2.4. y mae chwi<g ref="char:EOLhyphen"/>lio aſtud ar lyfrau Cyfraeth ddynol, a phyſygwrieth, er mwyn elw amſerol, ond ceir yma fudd tragwyddol, a difyrrwch pre<g ref="char:EOLhyphen"/>ſenol hefyd,<note place="margin">
                  <hi>Pſal.</hi> 19.8. <hi>ac</hi> 119.103.</note> 
               <hi>deddfau'r arglwydd ſydd yn llawenhâu y galon, ac yn felyſach na'r mel.</hi> Hyfrydach ydoedd gan <hi>Alphonſus brenin Ar<g ref="char:EOLhyphen"/>ragon</hi> ei ſtudi, nai deyrngader. Ac fal na phetruſo neb o ran ei wendid,<note place="margin">
                  <hi>Pſal.</hi> 19 7.</note> gwybydd eu bod yn olau ir gwirion, i wragedd, a phlant 2 <hi>Tim</hi> 3.15. <hi>Timotheus</hi> oedd yn gwybod yr ſcrythur lân yn fach<g ref="char:EOLhyphen"/>gen, a dyſcaſeu hwynt gan ei <hi>Nain Lois, ai fam Eunice</hi> 2 <hi>Tim</hi> 1.15. ymborth yr enaid ydynt. <hi>Plant Duw</hi> y <hi>chwenychant laeth y gair fal y cynyddont trwyddo ef,</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Jer.</hi> 3.15. 1 <hi>Pet.</hi> 2.2.</note> a phawb ai diflaſo a newynant, ac y grabiant eu heneidiau yn dragywydd. A chyfarwyddo dy<g ref="char:EOLhyphen"/>nion y maent i ryngu bodd <hi>Duw, gan fod yn lluſern a llewyrch yw tra<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>d ai llwybrau.</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Pſ.</hi> 119.105.</note> Yr hyn y gerddech di yngwyſc dy ben hebddynt hwy ſydd cyfeiliorni yn anialwch pechod ath ddwg ir ſybwll peryglus.<note place="margin">
                  <hi>Pſal.</hi> 119.18</note> Ac fel y tyccio darlleniad iti, gweddia fel <hi>Dafydd</hi> ar i <hi>Dduw</hi> ddatcuddio dy lygaid i weled pethau rhyfedd allan oi gyfraeth ef; tra yr oedd <hi>Saul</hi> yn gweddio yr anfonodd <hi>Duw Ananias</hi> yw gyfarwyddo ef.<note place="margin">
                  <hi>Act</hi> 9.11, 17</note> Cans eiſieu grâs a goleuad oddi wrth <hi>yſpryd Duw</hi> ni chynhyrfa pobl er darllen yr ſcrythy<g ref="char:EOLhyphen"/>rau;<note place="margin">
                  <hi>Act.</hi> 13.27.</note>
ni adnabu preſwylwyr <hi>Jeruſalem</hi> au tywyſogion le ferydd y <hi>prophwydi</hi> y ddarllenid bôb ſabbath, ac yn amſer <hi>Jeremi</hi> y rhai y drinent y gyfraeth nid adwaenent <hi>Dduw.</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Jer.</hi> 2.8.</note>
            </p>
            <p n="2">2 Darllen yn ddiwyd, <hi>os gwaeddi ar ol gwybodaeth, os chwili am dani fel am dryſsorau cuddiedig, yna y cei ddeall ofn yr arglwydd; Cymer</hi> amſer i gydfwrw 'r ſcrythyrau, y mae y naill fan o honynt yn egluro'r llall, fal y mae llawer o ganwyllau yn rhoddi mwy goleuni nag un, i hynny mae iti beth cyfarwyddyd ynghwrr y dalennau yn y bibl, lle mae 'r ſerenôdau. A myfyria arnynt ddydd a nos <hi>Pſal:</hi> 1.2. Ac ymofyn ag eraill ynghy lch y pethau nis gelli eu dirnad, fal y gwnaeth yr <hi>Eunuch a Philip Act.</hi> 8 34.<note place="margin">
                  <hi>Dihar.</hi> 13.4.</note> Enaid y diwyd y wneir yn frâs; oh gochel fod yn eſceu<g ref="char:EOLhyphen"/>lus, na ddiſgwil yd, heb lafur; tra yr oedd yr <hi>Eunuch</hi> yn da<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>llen y <hi>Prophwyd Iſaias,</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Act.</hi> 8.28.</note> ni ad twodd <hi>Duw</hi> ef yn ddi-gymorth, gan an<g ref="char:EOLhyphen"/>fon <hi>Philip</hi> yw hyfforddi.</p>
            <p n="3">
               <pb n="87" facs="tcp:108526:48"/>3. Dod heibio ragfarn, dôs at yr ſcrythyrau i geiſio gwybod ewyllys <hi>Duw,</hi> nid i gadarnhâu dy ewyllis dy hun.</p>
            <p n="4">4. Bydd oſtyngedig;<note place="margin">
                  <hi>Mat.</hi> 11.25.</note> y pethau y guddwyd rhag y beil<g ref="char:EOLhyphen"/>chion, y ddatcuddir i rai bychain, ir pant y rhed dwir y by<g ref="char:EOLhyphen"/>wyd, drwy rigolau 'r galon ddrylliedig y daw goleuni nefol i mewn.</p>
            <p n="5">5. Bydd barodol i ufuddhâu ir hyn y ganfyddech o ewyl<g ref="char:EOLhyphen"/>lis dy feiſtr. Pan oedd <hi>Saul</hi> wedi ei orchfygu gan fraw, ac ym<g ref="char:EOLhyphen"/>ddangoſiad <hi>Chriſt,</hi> a chwedi ymroi, dywedodd,<note place="margin">
                  <hi>Act.</hi> 9.</note> 
               <hi>Arglwydd beth y fyani di i mi wneuthur?</hi> ac ni bu hir oni chafodd wybod ewyllis Chriſt. Ni chelei <hi>Duw</hi> moi feddwl <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>hag <hi>Abraham,</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Gen.</hi> 18.17.</note> cans efe ai hadwaeneu ef y gorchmynei ef yw blant, ac yw dylwyth ga<g ref="char:EOLhyphen"/>dw ffordd yr <hi>arglwydd;</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Ruf.</hi> 18.</note> oni chaiff gwirionedd <hi>Duw</hi> reoli ynoti fel brenin, ni thrig ef ynoti yw gaechiwo fel carcharwr, o <gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>er<g ref="char:EOLhyphen"/>wydd i<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> Cenhedloedd attal y gwirionedd mewn anghyfiawnder ac nas gogonedd ſant Dduw yn ol eu gwyboddaeth, rhoddes <hi>Duw</hi> hwynt i fynd yw trac<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>wantau, au gwyniau gwarthus.</p>
            <p n="3">3. Cywy<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>yddiwn ac ed<gap reason="illegible" extent="2 letters">
                  <desc>••</desc>
               </gap>arhawn am yr eſceulyſtra ſwrth ſydd yn ein plith ni ynghylab y peth hwn; gall <hi>Duw</hi> gwyno ar y Cymbro fel ar <hi>Ephraim H<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ſh</hi> 8.12. <hi>mi a ſcrifenais id<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>o bethau mawrion ſy nghyfrai<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>h ac fel dieithr b<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>th y Cyfrifwyd.</hi> Yſtyria er bod yn fychan geniti am bethau'r ſcrythur, fod y Duw mawr yn eu cyſrif yn fawrion, a rhoddes rmwedd ac awdurdod fawr ynddynt, a chymer ofal mawr am danynt;<note place="margin">
                  <hi>Luc.</hi> 16.1.17.</note> haws i nêf a daiar fy<g ref="char:EOLhyphen"/>ned heibio nag i un tippyn o honynt ballu, a chwennych yr an<g ref="char:EOLhyphen"/>gyli<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>n fod yn hyddyſc ar yr hyn y gynhwyſir ynddynt. Y mae gwobr mawr am eu Cadw, a gwae o<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>nadwy am eu torri.<note place="margin">1 <hi>Pet.</hi> 1.12.</note> Cy<g ref="char:EOLhyphen"/>mer digoſaint <hi>Duw</hi> inventori o 'r hyn y feddech yw felltithio iti oni wrandewi ar lais yr arglwydd gan gadw ei orchmynion ef,<note place="margin">
                  <hi>Pſal.</hi> 19.11.</note> am hynny nid gair ofer yw, o herwydd dy einoes di yw efe. Gwnaeu gwyr mawr gynt gyfrif o'r ſcrythyrau, darllenent,<note place="margin">
                  <hi>Deut.</hi> 28.15. <hi>ac</hi> 23.</note> of<g ref="char:EOLhyphen"/>nent hwynt, ac ufuddhaen<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap> iddynt, fel y gwelir yn y brenhinoedd enwog hynny <hi>Dafydd, Solomon, Jehoſophat, Hezeciah, Joſiah, Con<g ref="char:EOLhyphen"/>ſtantinus,</hi> ar <hi>Eunuch galluog</hi> oedd ar holl dryſſor <hi>Ethiopia.</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Act:</hi> 8.27.</note> Hoffeu 'r Sainct hwynt yn fwy na'r mêl, nag aur fyddei coeth a llawer, ie yn fwy na'i bywyd naturiol.<note place="margin">
                  <hi>Pſal:</hi> 19.10</note> Ac onid allwn ni y <hi>Cymbru</hi> hep<g ref="char:EOLhyphen"/>cor
<pb n="88" facs="tcp:108526:49"/>
dim arian yw prynu hwy, na dim amſer yw manwl chwilio hwy? medd <hi>Solomon, penaf peth yw doethineb, a'th holl gyfoeth cais daeall, pryn y gwir ac addyſe.</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Dihar.</hi> 47. <hi>ac</hi> 22.23.</note> Nid yw gorchwylion hwſmon na chrefftwr mor bwyſſawr ac achoſion brenin, mynneu <hi>Duw</hi> iddo gymeryd hamdden i ſcrifennu Coppi or gyfraeth mewn llyfr,<note place="margin">
                  <hi>Deut.</hi> 17.18.</note> a ddarllen arno beunydd fel y dyſcei ofni yr <hi>arglwydd</hi> Y mae'r <hi>Saeſon</hi> ac eraill ſy'n proffeſſu 'r grefydd Griſtnogol mewn dim purdeb yn odieth o'r cynefin ar bibl, ac yn nwylâw eu plant y mae llyfrau cyn amled a brechtanau, etto Cyfrif ef yn beth dieithr yn ein myſc ni, heb ei adnabod, ymddiried iddo, nai goelio, nai berchi, nai dderbyn, nag uſuddhau iddo, na de<g ref="char:EOLhyphen"/>all rheſwm am dano. Nid yw ein cenedl ni wrth natur ddim hurtiach na mwy anhyddyſc na phobl eraill, cans parodol ydym a'r chwedlau digrif, a rhimynnau anllad, a chaſtiau cyfraeth; yn unic arfer, ac anwyllis ſydd yn ein cadw yn anwybodus or da, oh nad yſtyriem yr hyn y ddywed doethineb, <hi>fod anwy bodaeth yn gwneuthur pobl yn ffyliaid,</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Dih.</hi> 17.22. <hi>Iſai.</hi> 1.3.</note> ac yn waeth nag anifeiliaid. <hi>Yr ych a edwyn ei fed dianudd, ar aſſyn breſch ei berchenog, ond Iſrael anufudd ni chydnebydd yr hwn ſydd yn ei borthi,</hi> pes adwanent ni chroeſ<g ref="char:EOLhyphen"/>hoelient <hi>arglwydd y gogoniant,</hi>
               <note place="margin">1 <hi>Cor.</hi> 2.8.</note> ac ni ddewiſent un <hi>Barabbas</hi> oi flaen ef: achos ac arwydd o golledigaeth yw anwybodaeth, gan beri i bobl wrthod <hi>Duw. Hoſh.</hi> 4.6. <hi>collir pobl eiſieu gwybodaeth,</hi> ac medd yr <hi>apl,</hi> Ir rhai Colledig y mae'r efengyl yn guddiedig, y rhai y dallodd <hi>Duw</hi> y byd hwn en meddyliau.</p>
            <p>
               <note place="margin">
                  <hi>Joan.</hi> 3.3.</note>Nid llai perigl y rhyfygus na'r anwybodus. Pa ſawl miliwn ſydd yn byw mewn gwrthwyneb i orchmynion, ac yn ddiofn er clywed bygythion y gair?<note place="margin">1 <hi>Cor</hi> 6.9.</note> diwed yr ſcrythyrau, <hi>na ddichon dyn w<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>led teyrnas Dduw oddiethr ei eni ef drachefn, ac na chaiff anwiri<g ref="char:EOLhyphen"/>aid etifeddu teyrnas nêf.</hi> Ond gallant gwyno fel yn <hi>Ruf.</hi> 10.16. <hi>pwy a gredodd in ymadrodd ni?</hi> neu fel yn y ddammeg <hi>Math.</hi> 11.17. <hi>Canaſom bib<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                     <desc>•</desc>
                  </gap>ll i chwi, ac ni ddawaſiaſoch: canaſom alarnâd i chwi, ac ni chwynfanaſoch;</hi> Sef ni threfnaſoch eich cerddediad, a'ch ymarweddiad ar ol ein gorchmynion hyfryd, ac ni chyme<g ref="char:EOLhyphen"/>raſoch driſtwch edifeiriol am bechod, er ein bwgythion gofidus.</p>
            <p>Iddo yn awr chwi ddiofalwyr, ir rhai y mae maethgen dynion fel rhuad llew, a ſenn yr ſcrythyrau fel brefiad oen, cyffrowch, cans y gair ſydd i'ch erbyn, o <hi>Dduw</hi> y mae, ond os addawch i
<pb n="89" facs="tcp:108526:49"/>
chwi eich hunain heddwch, er bod <hi>Chriſt</hi> yn llefaru toſter, dy<g ref="char:EOLhyphen"/>wed wrthych fel yn <hi>Jer.</hi> 44.28. <hi>Cewch wybod gair pwy y ſaif, ai'r eiddo fi, ai yr eiddo chwi,</hi> Nid yw'r ſcrythur fond heb dyſti<g ref="char:EOLhyphen"/>on wrthi, oni chymerwch ofal i gyflawni y rhwymedigaeth y eſyd hi arnoch, dioddefwch garchar tragwyddol am y ffor<g ref="char:EOLhyphen"/>fed.</p>
            <p n="4">4 Chwi oll ſydd yn ufuddhau ir ſcrythyrau ac yn hyderu ar eu haddewidion byddwch ddiwyd ynghylch y pwnc yma,<note place="margin">1 <hi>Pet.</hi> 3.15</note> fel y galloch roddi rheſwm am y gobaith ſydd ynoch. Nid oes neb na chaiff ei holi gan amheuon yn ei fywyd, a chan <hi>Dduw</hi> pan fyddo marw. Ar hwn ſydd Griſtion o ran arfer y wlad yn un<g ref="char:EOLhyphen"/>ig heb wybod y chwaneg, <hi>ni all ſefyll mewn profiad,</hi>
               <note place="margin">
                  <hi>Joan.</hi> 6.69.</note> 
               <hi>na bod yn gy<g ref="char:EOLhyphen"/>meradwy yn y farn.</hi> Ceiſiwch ddywedyd mewn gwirionedd fel y dyſcyblion, <hi>Yr ydym yr credu ac yn gwybod.</hi>
               <note place="margin">1 <hi>Pet.</hi> 5.12</note> A chyda <hi>Petr</hi> dyſtiolaethu mae gwir râs Duw yw'r hwn yr ydych yn ſefyll ynddo, ſef mae gwir athrawieth grâs ach dyſca chwi, a gwir waith grâs a duedda eich calonnau chwi i hyderu ar y <hi>Duw byw,</hi> ac i ddiſgwil am ei ogoniant ef a bod yn gyfranogion o honi. Ac yna mawr fydd eich cyſſur, fod Cymaint o dyſtion cywyr i brofi eich ſcrifenadau am etifeddieth dêg. <hi>&amp;c.</hi>
            </p>
            <figure>
               <figDesc>decorative tailpiece</figDesc>
            </figure>
         </div>
      </body>
      <back>
         <div type="errata">
            <pb facs="tcp:108526:50"/>
            <p>Darlleydd, lle mae diffig neu gamoſodiad o ditl, ffigur, neu lythyren, Craffa ar y ge<gap reason="illegible" extent="1 letter">
                  <desc>•</desc>
               </gap>riau o'r ol ac o'r blaen, ac ni'th rwyſtrir. Ac a phin ſcrifenu diwigia'r geiriau hyn: ſef yn yr 20 ddalen, ar 32 line ſcr. fener <hi>[a hynny]</hi> oflaen <hi>[ai blaen<g ref="char:EOLhyphen"/>llymai]</hi> ac yn y 24 ddalen ar 10 line, ſcrifener <hi>[adferoda]</hi> yn lle <hi>[adawodd.]</hi>
            </p>
            <pb facs="tcp:108526:50"/>
         </div>
      </back>
   </text>
</TEI>
